<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>15</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>15</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e162">
            <head xml:id="augen-d1e162-Hd1e102">15</head>
            <div xml:id="augen-d1e162-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e162-Hd1e107">Caput 56</head>
               <p xml:id="augen-d1e162-d1e110"> Cum autem de Iesu Christo Filio Dei unico Domino nostro, quod ad brevitatem Confessionis
        pertinet, dixerimus, adiungimus ut scis credere nos et in Spiritum Sanctum, ut illa Trinitas
        compleatur quae Deus est. Deinde sancta commemoratur Ecclesia, unde datur intellegi
        rationalem creaturam ad Hierusalem liberam pertinentem  post commemorationem Creatoris,
        id est summae illius Trinitatis, fuisse subdendam quoniam quidquid de homine Christo dictum
        est, ad unitatem personae Unigeniti pertinet. Rectus itaque confessionis ordo poscebat ut
        Trinitati subiungeretur Ecclesia, tamquam habitatori domus sua et Deo templum suum et
        conditori civitas sua. Quae tota hic accipienda est, non solum ex parte qua peregrinatur in
        terris, a solis ortu ad occasum laudans nomen Domini, et post captivitatem vetustatis
        cantans canticum novum; verum etiam ex illa quae in caelis semper ex quo condita est
        cohaesit Deo, nec ullum malum sui casus experta est. Haec in sanctis angelis beata
        persistit, et suae parti peregrinanti sicut oportet opitulatur, quia utraque una erit
        consortio aeternitatis, et nunc una est vinculo caritatis, quae tota instituta est ad
        colendum unum Deum. Unde nec tota nec ulla pars eius vult se coli pro Deo, nec cuiquam esse
        Deus pertinenti ad templum Dei quod aedificatur ex diis quos facit non factus Deus. Ac
        per hoc Spiritus Sanctus, si creatura non creator esset, profecto creatura rationalis esset;
        ipsa est enim summa creatura. Et ideo in Regula fidei non poneretur ante Ecclesiam quia et
        ipse ad Ecclesiam pertineret in illa eius parte quae in caelis est, nec haberet templum sed
        etiam ipse templum esset. Templum autem habet, de quo dicit Apostolus: Nescitis quia corpora
        vestra templum in vobis est Spiritus Sancti, quem habetis a Deo? De quibus alio loco
        dicit: Nescitis quia corpora vestra membra sunt Christi?  Quomodo ergo Deus non est, qui
        templum habet, aut minor Christo est, cuius membra templum habet? Neque enim aliud templum
        eius, aliud templum Dei est, cum idem dicit Apostolus: Nescitis quia templum Dei estis? Quod
        ut probaret, adiecit: Et Spiritus Dei habitat in vobis?  Deus ergo habitat in templo suo,
        non solum Spiritus Sanctus, sed etiam Pater, et Filius; qui etiam de corpore suo per quod
        factus est caput Ecclesiae quae in hominibus est, ut sit in omnibus ipse primatum tenens
       , ait: Solvite templum hoc, et in triduo suscitabo illud. Templum enim Dei, hoc est
        totius summae Trinitatis, sancta est Ecclesia, scilicet universa in caelo et in terra. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e162-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e162-Hd1e116">Caput 57</head>
               <p xml:id="augen-d1e162-d1e119">.. Sed de illa quae in caelo est affirmare quid possumus nisi quod nullus in eo malus
        est, nec quisquam deinceps inde cecidit aut casurus est, ex quo Deus angelis peccantibus non
        pepercit, sicut scribit apostolus Petrus, sed carceribus caliginis inferi retrudens tradidit
        in iudicio puniendos servari ? </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e162-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e162-Hd1e125">Caput 58</head>
               <p xml:id="augen-d1e162-d1e128">Quomodo autem se habeat beatissima illa et superna societas, quae ibi sint
        differentiae praepositurarum, ut cum omnes tamquam generali nomine angeli nuncupentur, sicut
        in Epistula ad Hebraeos legimus: Cui enim angelorum dixit aliquando: Sede a dextris meis?
         - hoc quippe modo significavit omnes universaliter Angelos dici -, sint illic tamen
        Archangeli; et utrum iidem Archangeli appellentur Virtutes, atque ita dictum sit: Laudate
        eum omnes Angeli eius, laudate eum omnes Virtutes eius, ac si diceretur: Laudate eum
        omnes Angeli, laudate eum omnes Archangeli; et quid inter se distent quattuor illa vocabula
        quibus universam ipsam caelestem societatem videtur Apostolus esse complexus dicendo: Sive
        Sedes, sive Dominationes, sive Principatus, sive Potestates, dicant qui possunt, si
        tamen possunt probare quod dicunt: Ego me ista ignorare confiteor. Sed ne illud quidem
        certum habeo, utrum ad eamdem societatem pertineant sol et luna et cuncta sidera quamvis
        nonnullis lucida esse corpora non cum sensu vel intellegentia videantur. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e162-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e162-Hd1e134">Caput 59</head>
               <p xml:id="augen-d1e162-d1e137">Itemque angeli quis explicet cum qualibus corporibus apparuerint hominibus, ut non
        solum cernerentur verum etiam tangerentur; et rursus non solida corpulentia sed spiritali
        potentia quasdam visiones non oculis corporeis sed spiritalibus vel mentibus ingerant, vel
        dicant aliquid non ad aurem forinsecus sed intus animae hominis, etiam ipsi ibidem
        constituti, sicut scriptum est in Prophetarum libro: Et dixit mihi angelus qui loquebatur in
        me; non enim ait: " Qui loquebatur ad me ", sed: in me; vel appareant et in somnis et
        colloquantur more somniorum; habemus quippe in Evangelio: Ecce Angelus Domini apparuit illi
        in somnis dicens. His enim modis velut indicant se angeli contrectabilia corpora non
        habere, faciuntque difficillimam quaestionem quomodo patres eis pedes laverint, quomodo
        Iacob cum angelo tam solida contrectatione luctatus sit. Cum ista quaeruntur, et ea
        sicut potest quisque coniectat, non inutiliter exercentur ingenia, si adhibeatur disceptatio
        moderata et absit error opinantium se scire quod nesciunt. Quid enim opus est ut haec atque
        huiusmodi vel affirmentur vel negentur vel definiantur cum discrimine, quando sine crimine
        nesciuntur? </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>