<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>27</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>27</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e260">
            <head xml:id="augen-d1e260-Hd1e102">27</head>
            <div xml:id="augen-d1e260-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e260-Hd1e107">Caput 103</head>
               <p xml:id="augen-d1e260-d1e110">Ac per hoc cum audimus et in sacris Litteris legimus quod velit omnes homines salvos fieri,
        quamvis certum sit nobis non omnes homines salvos fieri, non tamen ideo debemus omnipotentis
        Dei voluntati aliquid derogare, sed ita intellegere quod scriptum est: Qui omnes homines
        vult salvos fieri, tamquam diceretur nullum hominem fieri salvum nisi quem fieri ipse
        voluerit; non quod nullus sit hominum nisi quem salvum fieri velit, sed quod nullus fiat
        nisi quem velit, et ideo sit rogandus ut velit, quia necesse est fieri si voluerit. De
        orando Deo quippe agebat Apostolus, ut hoc diceret. Sic enim intellegimus et quod in
        Evangelio scriptum est: Qui illuminat omnem hominem venientem, non quia nullus est
        hominum qui non illuminetur, sed quia nisi ab ipso nullus illuminatur. Aut certe sic dictum
        est: Qui omnes homines vult salvos fieri, non quod nullus hominum esset quem salvum fieri
        nollet qui virtutes miraculorum facere noluit apud eos quos dicit acturos fuisse
        paenitentiam si fecisset, sed ut omnes homines, omne genus hominum intellegamus per
        quascumque differentias distributos, reges privatos, nobiles ignobiles, sublimes humiles,
        doctos indoctos, integri corporis debiles, ingeniosos tardicordes fatuos, divites pauperes
        mediocres, mares feminas, infantes pueros adulescentes iuvenes seniores senes, in linguis
        omnibus, in moribus omnibus, in artibus omnibus, in professionibus omnibus, in voluntatum et
        conscientiarum varietate innumerabili constitutos, et si quid aliud differentiarum est in
        hominibus. Quid est enim eorum unde non Deus per Unigenitum suum Dominum nostrum per omnes
        gentes salvos homines fieri velit et ideo faciat, quia omnipotens velle inaniter non potest
        quodcumque voluerit? Praeceperat enim Apostolus ut oraretur pro omnibus hominibus, et
        specialiter addiderat: Pro regibus et his qui in sublimitate sunt, qui putari poterant
        fastu potentiore et superbia saeculari a fidei christianae humilitate abhorrere. Proinde
        dicens: Hoc enim bonum est coram salutari nostro Deo, id est ut etiam pro talibus
        oretur, statim ut desperationem tolleret addidit: Qui omnes homines vult salvos fieri et ad
        agnitionem veritatis venire. Hoc quippe Deus bonum iudicavit, ut orationibus humilium
        dignaretur salutem praestare sublimium, quod utique iam videmus impletum. Isto locutionis
        modo et Dominus est usus in Evangelio, ubi ait pharisaeis: Decimatis mentam et rutam et omne
        holus; neque enim pharisaei et quaecumque aliena et omnium per omnes terras
        alienigenarum omnia holera decimabant. Sicut ergo hic omne holus omne holerum genus, ita et
        illic omnes homines omne hominum genus intellegere possumus. Et quocumque alio modo
        intellegi potest, dum tamen credere non cogamur aliquid omnipotentem voluisse fieri,
        factumque non esse; qui sine ullis ambiguitatibus, si in caelo et in terra, sicut eum
        veritas cantat, omnia quaecumque voluit fecit, profecto facere noluit quodcumque non
        fecit. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>