<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>22</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>22</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e219">
            <head xml:id="augen-d1e219-Hd1e102">22</head>
            <div xml:id="augen-d1e219-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e219-Hd1e107">Caput 81</head>
               <p xml:id="augen-d1e219-d1e110">Hoc nunc dicam quod quidem et in aliis opusculorum meorum locis saepe iam dixi: Duabus ex
        causis peccamus, aut nondum videndo quod facere debeamus, aut non faciendo quod debere fieri
        iam videmus; quorum duorum illud ignorantiae malum est, hoc infirmitatis. Contra quae quidem
        pugnare nos convenit. Sed profecto vincimur, nisi divinitus adiuvemur, ut non solum videamus
        quid faciendum sit, sed etiam accedente sanitate delectatio iustitiae vincat in nobis earum
        rerum delectationes, quas vel habere cupiendo, vel amittere metuendo, scientes videntesque
        peccamus; iam non solum peccatores, quod eramus etiam cum per ignorantiam peccabamus, verum
        etiam legis praevaricatores, cum id non facimus quod faciendum, vel facimus quod non
        faciendum esse iam scimus. Quapropter non solum si peccavimus ut ignoscat, propter quod
        dicimus: Dimitte nobis debita nostra sicut et nos dimittimus debitoribus nostris; verum
        etiam ne peccemus, ut regat, propter quod dicimus: Ne nos inferas in temptationem  ille
        rogandus est cui dicitur in Psalmo: Dominus illuminatio mea et salus mea, ut illuminatio
        detrahat ignorantiam, salus infirmitatem. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e219-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e219-Hd1e116">Caput 82</head>
               <p xml:id="augen-d1e219-d1e119">Nam et ipsa paenitentia, quando digna causa est secundum morem Ecclesiae cur agatur,
        plerumque infirmitate non agitur, quia et pudor timor est displicendi, dum plus delectat
        hominum aestimatio quam iustitia qua se quisque humiliat paenitendo. Unde non solum cum
        agitur paenitentia, verum etiam ut agatur, Dei misericordia necessaria est. Alioquin non
        diceret Apostolus de quibusdam: Ne forte det illis Deus paenitentiam; et ut Petrus amare
        fleret, praemisit Evangelista et ait: Respexit eum Dominus. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e219-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e219-Hd1e125">Caput 83</head>
               <p xml:id="augen-d1e219-d1e128">Qui vero in Ecclesia remitti peccata non credens contemnit tantam divini muneris
        largitatem, et in hac obstinatione mentis diem claudit extremum, reus est illo irremissibili
        peccato in Spiritum Sanctum, in quo Christus peccata dimittit. De qua quaestione
        difficili in quodam propter hoc solum conscripto libello enucleatissime quantum potui
        disputavi. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>