<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>28</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>28</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e268">
            <head xml:id="augen-d1e268-Hd1e102">28</head>
            <div xml:id="augen-d1e268-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e268-Hd1e107">104</head>
               <p xml:id="augen-d1e268-d1e110">Quapropter etiam primum hominem Deus in ea salute in qua conditus erat custodire voluisset,
        eumque opportuno tempore post genitos filios sine interpositione mortis ad meliora
        perducere, ubi iam non solum peccatum committere sed nec voluntatem posset habere peccandi,
        si ad permanendum sine peccato, sicut factus erat, perpetuam voluntatem habiturum esse
        praescisset. Quia vero eum male usurum libero arbitrio, hoc est peccaturum esse,
        praesciebat, ad hoc potius praeparavit voluntatem suam ut bene ipse faceret etiam de male
        faciente, ac sic hominis voluntate mala non evacuaretur sed nihilo minus impleretur
        omnipotentis bona. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e268-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e268-Hd1e116">Caput 105</head>
               <p xml:id="augen-d1e268-d1e119"> Sic enim oportebat prius hominem fieri ut et bene velle posset et male, nec gratis si bene
        nec impune si male. Postea vero sic erit ut male velle non possit, nec ideo libero carebit
        arbitrio. Multo quippe liberius erit arbitrium quod omnino non poterit servire peccato.
        Neque enim culpanda est voluntas, aut voluntas non est, aut libera dicenda non est, qua
        beati esse sic volumus ut esse miseri non solum nolimus sed nequaquam prorsus velle
        possimus. Sicut ergo anima nostra etiam nunc nolle infelicitatem, ita nolle iniquitatem
        semper habitura est. Sed ordo praetermittendus non fuit, in quo Deus voluit ostendere quam
        bonum sit animal rationale quod etiam non peccare possit, quamvis sit melius quod peccare
        non possit; sicut minor fuit immortalitas, sed tamen fuit, in qua posset etiam non mori,
        quamvis maior futura sit in qua non possit mori. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e268-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e268-Hd1e125">Caput 106</head>
               <p xml:id="augen-d1e268-d1e128"> Illam natura humana perdidit per liberum arbitrium, hanc est acceptura per gratiam, quam
        fuerat si non peccasset acceptura per meritum. Quamvis sine gratia nec tunc ullum meritum
        esse potuisset, quia etsi peccatum in solo erat libero arbitrio constitutum, non tamen
        iustitiae retinendae sufficiebat liberum arbitrium nisi participatione immutabilis boni
        divinum adiutorium praeberetur. Sicut enim mori est in hominis potestate cum velit, nemo est
        enim qui non se ipsum, ut nihil aliud dicam, vel non vescendo possit occidere; ad tenendam
        vero vitam voluntas non satis est si adiutoria sive alimentorum sive quorumcumque tutaminum
        desint; sic homo in paradiso ad se occidendum relinquendo iustitiam idoneus erat per
        voluntatem, ut autem ab eo teneretur vita iustitiae parum erat velle nisi ille qui eum
        fecerat adiuvaret. Sed post illam ruinam maior est misericordia Dei, quando et ipsum
        arbitrium liberandum est a servitute, cui dominatur cum morte peccatum. Nec omnino per se
        ipsum, sed per solam Dei gratiam quae in fide Christi posita est, liberatur; ut voluntas
        ipsa, sicut scriptum est, a Domino praeparetur, qua cetera Dei munera capiantur per quae
        veniatur ad munus aeternum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e268-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e268-Hd1e134">Caput 107</head>
               <p xml:id="augen-d1e268-d1e137"> Unde et ipsam vitam aeternam, quae certe merces est operum bonorum, gratiam Dei appellat
        Apostolus: Stipendium, inquit, peccati mors, gratia autem Dei vita aeterna in Christo Iesu
        Domino nostro. Stipendium pro opere militiae debitum redditur, non donatur; ideo dixit:
        Stipendium peccati mors, ut mortem peccato non immerito illatam sed debitam demonstraret.
        Gratia vero nisi gratis est gratia non est. Intellegendum est igitur etiam ipsa hominis
        bona merita esse Dei munera, quibus cum vita aeterna redditur quid nisi gratia pro gratia
        redditur ? Sic ergo factus est homo rectus  ut et manere in ea rectitudine posset non
        sine divino adiutorio, et suo fieri perversus arbitrio. Utrumlibet horum elegisset, Dei
        voluntas fieret, aut etiam ab illo aut certe de illo. Proinde quia suam maluit facere quam
        Dei, de illo facta est voluntas Dei, qui ex eadem massa perditionis quae de illius stirpe
        profluxit, facit aliud vas in honorem aliud in contumeliam: in honorem per misericordiam, in
        contumeliam per iudicium, ut nemo glorietur in homine, ac per hoc nec in se. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e268-Dd1e142">
               <head xml:id="augen-d1e268-Hd1e144">Caput 108</head>
               <p xml:id="augen-d1e268-d1e147"> Nam neque per ipsum liberaremur unum Mediatorem Dei et hominum, hominem Christum
        Iesum, nisi esset et Deus. Sed cum factus est Adam, homo scilicet rectus, mediatore non opus
        erat. Cum vero genus humanum peccata longe separaverunt a Deo, per Mediatorem qui solus sine
        peccato natus est, vixit, occisus est, reconciliari nos oportebat Deo usque ad carnis
        resurrectionem in vitam aeternam; ut humana superbia per humilitatem Dei argueretur ac
        sanaretur, et demonstraretur homini quam longe a Deo recesserat, cum per incarnatum Deum
        revocaretur, et exemplum oboedientiae per hominem Deum contumaci homini praeberetur, et
        Unigenito suscipiente formam servi quae nihil ante meruerat fons gratiae panderetur, et
        carnis etiam resurrectio redemptis promissa in ipso Redemptore praemonstraretur, et per
        eamdem naturam quam se decipisse laetabatur diabolus vinceretur, nec tamen homo gloriaretur,
        ne iterum superbia nasceretur; et si quid aliud de tanto Mediatoris sacramento a
        proficientibus videri et dici potest, aut tantum videri etiam si dici non potest. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>