<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>17</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>17</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e178">
            <head xml:id="augen-d1e178-Hd1e102">17</head>
            <div xml:id="augen-d1e178-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e178-Hd1e107">64</head>
               <p xml:id="augen-d1e178-d1e110"> Concordant autem nobiscum Angeli etiam nunc cum remittuntur nostra peccata. Ideo post
        commemorationem sanctae Ecclesiae in ordine confessionis ponitur remissio peccatorum. Per
        hanc enim stat Ecclesia quae in terris est, per hanc non perit quod perierat et inventum est
       . Excepto quippe baptismatis munere, quod contra peccatum originale donatum est, ut quod
        generatione attractum est regeneratione detrahatur; et tamen activa quoque peccata,
        quaecumque corde ore opere commissa invenerit, tollit: hac ergo excepta magna indulgentia,
        unde incipit hominis renovatio in qua solvitur omnis reatus et ingeneratus et additus, ipsa
        etiam vita cetera iam ratione utentis aetatis quantalibet praepolleat fecunditate iustitiae,
        sine peccatorum remissione non agitur, quoniam filii Dei, quamdiu mortaliter vivunt, cum
        morte confligunt. Et quamvis de illis sit veraciter dictum: Quotquot Spiritu Dei aguntur hi
        sunt filii Dei, sic tamen Spiritu Dei excitantur et tamquam filii Dei proficiunt ad
        Deum, ut etiam spiritu suo, maxime eum aggravante corruptibili corpore, tamquam filii
        hominis in quibusdam humanis motibus deficiant ad se ipsos et ideo peccent. Interest quidem
        quantum: neque enim quia peccatum est omne crimen, ideo crimen est etiam omne peccatum.
        Itaque sanctorum hominum vitam, quamdiu in hac morte vivitur, inveniri posse dicimus sine
        crimine: Peccatum, autem, si dixerimus quia non habemus, ut ait tantus apostolus, nos ipsos
        decipimus et veritas in nobis non est. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e178-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e178-Hd1e116">Caput 65</head>
               <p xml:id="augen-d1e178-d1e119"> Sed neque de ipsis criminibus, quamlibet magnis remittendis in sancta Ecclesia, Dei
        misericordia desperanda est agentibus paenitentiam secundum modum sui cuiusque peccati. In
        actione autem paenitentiae, ubi tale commissum est ut is qui commisit a Christi etiam
        corpore separetur, non tam consideranda est mensura temporis quam doloris; cor enim
        contritum et humiliatum Deus non spernit. Verum quia plerumque dolor alterius cordis
        occultus est alteri, neque in aliorum notitiam per verba vel quaecumque alia signa procedit,
        cum sit coram illo cui dicitur: Gemitus meus non est absconditus a te, recte
        constituuntur ab his qui Ecclesiis praesunt tempora paenitentiae, ut fiat satis etiam
        Ecclesiae, in qua remittuntur ipsa peccata. Extra eam quippe non remittuntur: ipsa namque
        proprie Spiritum Sanctum pignus accepit, sine quo non remittuntur ulla peccata ita ut
        quibus remittuntur vitam consequantur aeternam. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e178-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e178-Hd1e125">Caput 66</head>
               <p xml:id="augen-d1e178-d1e128"> Magis enim propter futurum iudicium fit remissio peccatorum in hac vita. Usque adeo valet
        quod scriptum est: Grave iugum super filios Adam a die exitus de ventre matris eorum usque
        in diem sepulturae in matrem omnium, ut etiam parvulos videamus post lavacrum
        regenerationis diversorum malorum afflictione cruciari; ut intellegamus totum quod
        salutaribus agitur sacramentis magis ad spem venturorum bonorum quam ad retentionem vel
        adeptionem praesentium pertinere. Multa etiam hic videntur ignosci et nullis suppliciis
        vindicari, sed eorum poenae reservantur in posterum. Neque enim frustra ille proprie dicitur
        dies iudicii quando venturus est iudex vivorum atque mortuorum. Sicut e contrario
        vindicantur hic aliqua, et tamen si remittuntur profecto in futuro saeculo non nocebunt.
        Propterea de quibusdam temporalibus poenis quae in hac vita peccantibus irrogantur, eis
        quorum peccata delentur ne reserventur in finem, ait Apostolus: Si nos ipsos iudicaremus a
        Domino non iudicaremur; cum iudicamur autem a Domino corripimur ne cum hoc mundo damnemur
       . </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>