<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>8</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>8</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e105">
            <head xml:id="augen-d1e105-Hd1e102">8</head>
            <div xml:id="augen-d1e105-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e105-Hd1e107">Caput 23</head>
               <p xml:id="augen-d1e105-d1e110"> His itaque pro huius brevitatis necessitate tractatis, quoniam causae cognoscendae sunt
        rerum bonarum et malarum quantum viae satis est quae nos perducat ad regnum ubi erit vita
        sine morte, sine errore veritas, sine perturbatione felicitas, nequaquam dubitare debemus
        rerum quae ad nos pertinent bonarum causam non esse nisi bonitatem Dei; malarum vero ab
        immutabili bono deficientem boni mutabilis voluntatem, prius angeli, hominis postea. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e105-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e105-Hd1e116">Caput 24</head>
               <p xml:id="augen-d1e105-d1e119">Hoc primum est creaturae rationalis malum, id est prima privatio boni. Deinde iam etiam
        nolentibus subintravit ignorantia rerum agendarum et concupiscentia noxiarum, quibus comites
        subinferuntur error et dolor, quae duo mala quando imminentia sentiuntur, ea fugitantis
        animi motus vocatur metus. Porro animus cum adipiscitur concupita, quamvis perniciosa et
        inania, quoniam id errore non sentit vel delectatione morbida vincitur vel vana etiam
        laetitia ventilatur. Ex his morborum non ubertatis sed indigentiae tamquam fontibus omnis
        miseria naturae rationalis emanat.</p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e105-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e105-Hd1e125">Caput 25</head>
               <p xml:id="augen-d1e105-d1e128">Quae tamen natura in malis suis non potuit amittere beatitudinis appetitum. Verum haec
        communia mala sunt et hominum et angelorum pro sua malitia Domini iustitia damnatorum. Sed
        homo habet et poenam propriam, qua etiam corporis morte punitus est. Mortis ei quippe
        supplicium Deus comminatus fuerat si peccaret, sic eum munerans libero arbitrio ut tamen
        regeret imperio, terreret exitio, atque in paradisi felicitate, tamquam in umbra vitae,
        unde iustitia custodita in meliora conscenderet, collocavit. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e105-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e105-Hd1e134">Caput 26</head>
               <p xml:id="augen-d1e105-d1e137"> Hinc post peccatum exul effectus stirpem quoque suam, quam peccando in se tamquam in
        radice vitiaverat, poena mortis et damnationis obstrinxit, ut quidquid prolis ex illo et
        simul damnata per quam peccaverat coniuge per carnalem concupiscentiam in qua inobedientiae
        poena similis retributa est nasceretur, traheret originale peccatum, quo traheretur per
        errores doloresque diversos ad illud extremum cum desertoribus angelis, vitiatoribus et
        possessoribus et consortibus suis, sine fine supplicium. Sic per unum hominem peccatum
        intravit in mundum et per peccatum mors, et ita in omnes homines pertransiit, in quo omnes
        peccaverunt. Mundum quippe appellavit eo loco Apostolus universum genus humanum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e105-Dd1e142">
               <head xml:id="augen-d1e105-Hd1e144">Caput 27</head>
               <p xml:id="augen-d1e105-d1e147"> Ita ergo res se habebant. Iacebat in malis, vel etiam volvebatur, et de malis in mala
        praecipitabatur totius humani generis massa damnata, et adiuncta parti eorum qui peccaverant
        angelorum luebat impiae desertionis dignissimas poenas. Ad iram quippe Dei pertinet iustam
        quidquid caeca et indomita concupiscentia faciunt libenter mali, et quidquid apertis
        manifestisque poenis patiuntur inviti, non sane Creatoris desistente bonitate et malis
        angelis subministrare vitam vivacemque potentiam, quae subministratio si auferatur
        interibunt; et hominum quamvis de propagine vitiata damnataque nascentium formare semina et
        animare, ordinare membra per temporum aetates, per locorum spatia, vegetare sensus, alimenta
        donare. Melius enim iudicavit de malis bene facere quam mala nulla esse permittere. Et si
        quidem in melius hominum reformationem nullam prorsus esse voluisset, sicut impiorum nulla
        est angelorum, nonne merito fieret ut natura quae Deum deseruit, quae praeceptum sui
        Creatoris quod custodire facillime posset sua male utens potestate calcavit atque
        transgressa est, quae in se sui Conditoris imaginem ab eius lumine contumaciter aversa
        violavit, quae salubrem servitutem ab eius legibus male libero abrupit arbitrio, universa in
        aeternum desereretur ab eo, et pro suo merito poenam penderet sempiternam? Plane ita
        faceret, si tantum iustus non etiam misericors esset, suamque indebitam misericordiam multo
        evidentius in indignorum potius liberatione monstraret. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>