<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>31</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>31</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e293">
            <head xml:id="augen-d1e293-Hd1e102">31</head>
            <div xml:id="augen-d1e293-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e293-Hd1e107">117</head>
               <p xml:id="augen-d1e293-d1e110"> Iam porro caritas, quam duabus istis, id est fide ac spe, maiorem dicit Apostolus,
        quanto in quocumque maior est, tanto melior est in quo est. Cum enim quaeritur utrum quisque
        sit homo bonus, non quaeritur quid credat aut quid speret, sed quid amet. Nam qui recte amat
        procul dubio recte credit et sperat; qui vero non amat inaniter credit, etiam si sint vera
        quae credit; inaniter sperat, etiam si ad veram felicitatem doceantur pertinere quae sperat,
        nisi et hoc credat ac speret, quod sibi petenti donari possit ut amet. Quamvis enim sperare
        sine amore non possit, fieri tamen potest ut id non amet sine quo ad id quod sperat non
        potest pervenire, tamquam si speret vitam aeternam (quam quis non amat?) et non amet
        iustitiam, sine qua nemo ad illam pervenit. Ipsa est autem fides Christi, quam commendat
        Apostolus, quae per dilectionem operatur, et quod in dilectione nondum habet petit ut
        accipiat, quaerit ut inveniat, pulsat ut aperiatur ei. Fides namque impetrat quod lex
        imperat. Nam sine Dei dono, id est, sine Spiritu Sancto, per quem diffunditur caritas in
        cordibus nostris, iubere lex poterit, non iuvare, et praevaricatorem insuper facere qui
        de ignorantia se excusare non possit. Regnat enim carnalis cupiditas ubi non est Dei
        caritas. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e293-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e293-Hd1e116">Caput 118</head>
               <p xml:id="augen-d1e293-d1e119"> Sed cum in altissimis ignorantiae tenebris, nulla resistente ratione, secundum carnem
        vivitur, haec sunt prima hominis. Deinde cum per legem cognitio fuerit facta peccati, si
        nondum divinus adiuvat Spiritus, secundum legem volens vivere vincitur et sciens peccat,
        peccatoque subditus servit: A quo enim quis devictus est, huic et servus addictus est;
        id agente scientia mandati ut peccatum operetur in homine omnem concupiscentiam, cumulo
        praevaricationis adiecto, atque ita quod scriptum est impleatur: Lex subintravit ut
        abundaret delictum. Haec sunt secunda hominis. Si autem respexerit Deus ut ad implenda
        quae mandat ipse adiuvare credatur, et agi homo coeperit Dei Spiritu, concupiscitur adversus
        carnem fortiore robore caritatis, ut quamvis adhuc sit quod homini repugnet ex homine,
        nondum tota infirmitate sanata, ex fide tamen iustus vivat, iusteque vivat in quantum
        non cedit malae concupiscentiae, vincente delectatione iustitiae. Haec sunt tertia bonae
        spei hominis, in quibus si pia perseverantia quisque proficiat postrema pax restat, quae
        post hanc vitam in requie spiritus, deinde in resurrectione etiam carnis implebitur. Harum
        quattuor differentiarum prima est ante legem, secunda sub lege, tertia sub gratia, quarta in
        pace plena atque perfecta. Sic est et Dei populus ordinatus per intervalla temporum, sicut
        Deo placuit qui in mensura et numero et pondere cuncta disponit. Nam fuit primitus ante
        legem, secundo sub lege quae data est per Moysem, deinde sub gratia quae revelata est per
        primum Mediatoris adventum. Quae quidem gratia nec antea defuit quibus eam oportuit
        impertiri, quamvis pro temporis dispensatione velata et occulta. Neque enim antiquorum
        quicumque iustorum praeter Christi fidem salutem potuit invenire, aut vero, nisi et illis
        cognitus fuisset, potuisset nobis per eorum ministerium alias apertius alias occultius
        prophetari. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e293-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e293-Hd1e125">Caput 119</head>
               <p xml:id="augen-d1e293-d1e128"> In quacumque autem quattuor istarum velut aetatum singulum quemque hominem gratia
        regenerationis invenerit, ibi ei remittuntur praeterita universa peccata, et reatus ille
        nascendo contractus renascendo dissolvitur, tamque multum valet quod Spiritus ubi vult
        spirat, ut quidam secundam illam servitutem sub lege non noverint, sed cum mandato
        incipiant adiutorium habere divinum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e293-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e293-Hd1e134">Caput 120</head>
               <p xml:id="augen-d1e293-d1e137"> Antequam possit autem homo capax esse mandati secundum carnem vivat necesse est. Sed si
        iam sacramento regenerationis imbutus est, nihil ei oberit si tunc ex hac vita migraverit:
        quia ideo Christus mortuus est et resurrexit, ut et vivorum et mortuorum  dominetur, nec
        tenebit regnum mortis eum pro quo mortuus est ille liber in mortuis. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>