<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>3</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e64">
            <head xml:id="augen-d1e64-Hd1e102">3</head>
            <div xml:id="augen-d1e64-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e64-Hd1e107">Caput 9</head>
               <p xml:id="augen-d1e64-d1e110"><!--.--> Quid credendum, servato Symboli ordine, deinceps explicatur. Non opus esse curiosa
        inquisitione rerum naturalium. Christiano sufficere si credat a summe bona Trinitate omnia
        creata esse, eaque bona. Cum ergo quaeritur quid credendum sit quod ad religionem pertineat,
        non rerum natura ita rimanda est quemadmodum ab eis quos physicos Graeci vocant, nec
        metuendum est ne aliquid de vi et numero elementorum, de motu atque ordine et defectibus
        siderum, de figura caeli, de generibus et naturis animalium fruticum lapidum fontium
        fluminum montium, de spatiis locorum et temporum, de signis imminentium tempestatum, et
        talia sescenta de his rebus quas illi vel invenerunt vel invenisse se existimant,
        christianus ignoret: quia nec ipsi omnia reppererunt, tanto excellentes ingenio flagrantes
        studio abundantes otio, et quaedam humana coniectura investigantes, quaedam vero historica
        experientia perscrutantes, et in eis quae se invenisse gloriantur plura opinantes potius
        quam scientes. Satis est christiano rerum creatarum causam sive caelestium sive terrestrium,
        sive visibilium sive invisibilium, non nisi bonitatem credere Creatoris qui est Deus unus et
        verus, nullamque esse naturam quae non aut ipse sit aut ab ipso: eumque esse Trinitatem,
        Patrem scilicet et Filium a Patre genitum et Spiritum Sanctum ab eodem Patre procedentem,
        sed unum eundemque Spiritum et Patris et Filii.</p>


            </div>
            <div xml:id="augen-d1e64-Dd1e115">
               <head xml:id="augen-d1e64-Hd1e117">Caput 10</head>


               <p xml:id="augen-d1e64-d1e120">Ab hac summe et aequaliter et immutabiliter bona Trinitate creata sunt omnia, nec summe nec
        aequaliter nec immutabiliter bona, sed tamen bona etiam singula: simul vero universa valde
        bona, quia ex omnibus consistit universitatis admirabilis pulchritudo.</p>


            </div>
            <div xml:id="augen-d1e64-Dd1e124">
               <head xml:id="augen-d1e64-Hd1e126">Caput 11</head>


               <p xml:id="augen-d1e64-d1e129">In qua etiam illud quod malum dicitur, bene ordinatum et loco suo positum, eminentius
        commendat bona, ut magis placeant et laudabiliora sint dum comparantur malis. Neque enim
        Deus omnipotens quod etiam infideles fatentur: Rerum cui summa potestas  cum summe bonus
        sit, ullo modo sineret mali esse aliquid in operibus suis nisi usque adeo esset omnipotens
        et bonus ut bene faceret et de malo. Quid est autem aliud quod malum dicitur, nisi privatio
        boni? Nam sicut corporibus animalium nihil est aliud morbis et vulneribus affici quam
        sanitate privari (neque enim id agitur cum adhibetur curatio, ut mala ista quae inerant, id
        est morbi ac vulnera, recedant hinc et alibi sint, sed utique ut non sint; non enim ulla
        substantia, sed carnalis substantiae vitium est vulnus aut morbus, cum caro sit ipsa
        substantia, profecto aliquod bonum cui accidunt ista mala, id est privationes eius boni quod
        dicitur sanitas); ita et animorum quaecumque sunt vitia, naturalium sunt privationes
        bonorum: quae cum sanantur non aliquo transferuntur, sed ea quae ibi erant, nusquam erunt,
        quando in illa sanitate non erunt.</p>


            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>