<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>16</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>16</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e170">
            <head xml:id="augen-d1e170-Hd1e102">16</head>
            <div xml:id="augen-d1e170-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e170-Hd1e107">60</head>
               <p xml:id="augen-d1e170-d1e110">Magis opus est diiudicare atque dignoscere cum se satanas transfigurat velut angelum lucis
       , ne fallendo ad aliqua perniciosa seducat. Nam quando sensus corporis fallit, mentem
        vero non movet a vera rectaque sententia qua quisque vitam fidelem gerit, nullum est in
        religione periculum; vel cum se bonum fingens ea facit sive dicit quae bonis angelis
        congruunt, etiam si credatur bonus non est error christianae fidei perniciosus aut morbidus.
        Cum vero per haec aliena ad sua incipit ducere tunc eum dignoscere, nec ire post eum, magna
        et necessaria vigilantia est. Sed quotusquisque hominum idoneus est omnes mortiferos dolos
        eius evadere, nisi regat atque tueatur Deus? Et ipsa huius rei difficultas ad hoc est
        utilis, ne sit spes sibi quisque, aut homo alter alteri, sed Deus suis omnibus: id enim
        nobis potius expedire prorsus piorum ambigat nemo. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e170-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e170-Hd1e116">Caput 61</head>
               <p xml:id="augen-d1e170-d1e119"> Haec ergo quae in sanctis Angelis et Virtutibus Dei est Ecclesia, tunc nobis sicuti est
        innotescet cum ei coniuncti fuerimus in finem ad simul habendam beatitudinem sempiternam.
        Ista vero, quae ab illa peregrinatur in terris, eo nobis notior est quod in illa sumus, et
        quia hominum est, quod et nos sumus. Haec sanguine Mediatoris nullum habentis peccatum ab
        omni est redempta peccato, eiusque vox est: Si Deus pro nobis quis contra nos? qui Filio
        proprio non pepercit, sed pro nobis omnibus tradidit eum. Non enim pro Angelis mortuus
        est Christus. Sed ideo etiam pro Angelis fit quidquid hominum per eius mortem redimitur et
        liberatur a malo, quoniam cum eis quodammodo redit in gratiam post inimicitias quas inter
        homines et sanctos Angelos peccata fecerunt, et ex ipsa hominum redemptione ruinae illius
        angelicae detrimenta reparantur. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e170-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e170-Hd1e125">Caput 62</head>
               <p xml:id="augen-d1e170-d1e128"> Et utique noverunt Angeli sancti, docti de Deo cuius veritatis aeterna contemplatione
        beati sunt, quanti numeri supplementum de genere humano integritas illius civitatis
        exspectat. Propter hoc ait Apostolus instaurari omnia in Christo quae in caelis sunt et quae
        in terris in ipso. Instaurantur quippe quae in caelis sunt, cum id quod inde in Angelis
        lapsum est ex hominibus redditur; instaurantur autem quae in terris sunt, cum ipsi homines
        qui praedestinati sunt in aeternam vitam a corruptionis vetustate renovantur. Ac sic per
        illud singulare sacrificium in quo Mediator est immolatus, quod unum multae in lege victimae
        figurabant, pacificantur caelestia cum terrestribus et terrestria cum caelestibus. Quoniam,
        sicut idem Apostolus dicit: In ipso complacuit omnem plenitudinem inhabitare, et per eum
        reconciliari omnia in ipsum, pacificans per sanguinem crucis eius, sive quae in terris sunt,
        sive quae in caelis. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e170-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e170-Hd1e134">Caput 63</head>
               <p xml:id="augen-d1e170-d1e137"> Pax ista praecellit, sicut scriptum est, omnem intellectum, neque sciri a nobis nisi
        cum ad eam venerimus potest. Quomodo enim pacificantur caelestia nisi nobis, id est,
        concordando nobiscum? Nam ibi semper est pax, et inter se universis intellectualibus
        creaturis et cum suo Creatore. Quae pax praecellit, ut dictum est, omnem intellectum, sed
        utique nostrum, non eorum qui semper vident faciem Patris. Nos autem, quantuscumque sit
        in nobis intellectus humanus, ex parte scimus, et videmus nunc per speculum in aenigmate
       . Cum vero aequales Angelis Dei fuerimus, tunc quemadmodum et ipsi videbimus facie ad
        faciem, tantamque pacem habebimus erga eos quantum et ipsi erga nos, quia tantum eos
        dilecturi sumus quantum ab eis diligimur. Itaque pax eorum nota nobis erit, quia et nostra
        tanta ac talis erit, nec praecellet tunc intellectum nostrum; Dei vero pax, quae illic est
        erga nos, et nostrum et illorum intellectum sine dubitatione praecellet. De ipso quippe
        beata est rationalis creatura quaecumque beata est, non ipse de illa. Unde secundum hoc
        melius accipitur quod scriptum est: Pax Dei quae praecellit omnem intellectum, ut in eo quod
        dixit omnem nec ipse intellectus sanctorum Angelorum esse possit exceptus, sed Dei solius,
        neque enim et ipsius intellectum pax eius praecellit. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>