<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>12</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>12</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e138">
            <head xml:id="augen-d1e138-Hd1e102">12</head>
            <div xml:id="augen-d1e138-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e138-Hd1e107">Caput 38</head>
               <p xml:id="augen-d1e138-d1e110"> Numquid tamen ideo dicturi sumus patrem hominis Christi esse Spiritum Sanctum, ut Deus
        Pater Verbum genuerit, Spiritus Sanctus hominem, ex qua utraque substantia Christus unus
        esset, et Dei Patris filius secundum Verbum et Spiritus Sancti filius secundum hominem, quod
        eum Spiritus Sanctus tamquam pater eius de matre virgine genuisset? Quis hoc dicere audebit?
        Nec opus est ostendere disputando quanta alia sequantur absurda, cum hoc ipsum iam ita sit
        absurdum ut nullae fideles aures id valeant sustinere. Proinde sicut confitemur, Dominus
        noster Iesus Christus, qui de Deo Deus, homo autem natus est de Spiritu Sancto et de virgine
        Maria, utraque substantia, divina scilicet atque humana, Filius est unicus Dei Patris
        omnipotentis, de quo procedit Spiritus Sanctus. Quomodo ergo dicimus Christum natum de
        Spiritu Sancto, si non eum genuit Spiritus Sanctus? An quia fecit eum? Quoniam Dominus
        noster Iesus Christus in quantum Deus est, omnia per ipsum facta sunt; in quantum autem
        homo est, et ipse factus est, sicut Apostolus dicit: Factus est ex semine David secundum
        carnem. Sed cum illam creaturam quam virgo concepit et peperit, quamvis ad solam personam
        Filii pertinentem, tota Trinitas fecerit; neque enim separabilia sunt opera Trinitatis; cur
        in ea facienda solus Spiritus Sanctus nominatus est? An et quando unus trium in aliquo opere
        nominatur, universa operari Trinitas intellegitur? Ita vero est, et exemplis doceri potest.
        Sed non est in hoc diutius immorandum. Illud enim movet, quomodo dictum sit: Natus de
        Spiritu Sancto, cum filius nullo modo sit Spiritus Sancti. Neque enim quia mundum istum
        fecit Deus, eum fas est dici filium, aut eum natum de Deo; sed factum vel creatum vel
        conditum vel institutum ab illo, vel si quid huiusmodi recte possumus dicere. Hic ergo, cum
        confiteamur natum de Spiritu Sancto et Virgine Maria, quomodo non sit filius Spiritus Sancti
        et sit filius Virginis Mariae cum et de illo et de illa sit natus, explicare difficile est;
        procul dubio quippe non sic de illo ut de patre, sic autem de illa ut de matre natus est.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e138-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e138-Hd1e116">Caput 29</head>
               <p xml:id="augen-d1e138-d1e119"> Non igitur concedendum est quidquid de aliqua re nascitur continuo eiusdem rei filium
        nuncupandum. Ut enim omittam aliter de homine nasci filium, aliter capillum peduculum
        lumbricum, quorum nihil est filius; ut ergo haec omittam, quia tantae rei deformiter
        comparantur, certe qui nascuntur ex aqua et Spiritu, non aquae filios eos rite dixerit
        quispiam, sed plane dicuntur filii Dei Patris et matris Ecclesiae. Sic ergo de Spiritu
        Sancto natus est, filius Dei Patris, non Spiritus Sancti. Nam et illud quod de capillo et
        ceteris diximus ad hoc tantum valet ut admoneamur non omne quod de aliquo nascitur etiam
        filium eius de quo nascitur posse dici; sicut non omnes qui dicuntur alicuius filii,
        consequens est ut de illo etiam nati esse dicantur, sicut sunt qui adoptantur. Dicuntur
        etiam filii gehennae  non ex illa nati sed in illam praeparati, sicut filii regni 
        praeparantur in regnum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e138-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e138-Hd1e125">Caput 40</head>
               <p xml:id="augen-d1e138-d1e128"> Cum itaque de aliquo nascatur aliquid etiam non eo modo ut sit filius, nec rursus omnis
        qui dicitur filius de illo sit natus cuius dicitur filius, profecto modus iste quo natus est
        Christus de Spiritu Sancto non sicut filius, et de Maria virgine sicut filius, insinuat
        nobis gratiam Dei qua homo, nullis praecedentibus meritis, in ipso exordio naturae suae quo
        esset coepit, Verbo Dei copularetur in tantam personae unitatem ut idem ipse esset filius
        Dei qui filius hominis, et filius hominis qui filius Dei, ac sic in naturae humanae
        susceptione fieret quodammodo ipsa gratia illi homini naturalis quae nullum peccatum posset
        admittere. Quae gratia propterea per Spiritum Sanctum fuerat significanda quia ipse proprie
        sic est Deus ut dicatur etiam Dei donum; unde sufficienter loqui per longum esset, si
        tamen id fieri potest, valde prolixae disputationis est. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>