<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>25</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>25</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e244">
            <head xml:id="augen-d1e244-Hd1e102">25</head>
            <div xml:id="augen-d1e244-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e244-Hd1e107">Caput 98</head>
               <p xml:id="augen-d1e244-d1e110">Quis porro tam impie desipiat ut dicat Deum malas hominum voluntates, quas voluerit quando
        voluerit ubi voluerit, in bonum non posse convertere? Sed cum facit, per misericordiam
        facit; cum autem non facit, per iudicium non facit, quoniam: Cuius vult miseretur et quem
        vult obdurat. Quod ut diceret Apostolus, gratiam commendabat; ad cuius commendationem de
        illis in Rebeccae utero geminis fuerat iam locutus, quibus nondum natis, vel aliquid
        agentibus boni seu mali: Ut secundum electionem propositum Dei maneret, non ex operibus sed
        ex vocante, dictum est ei quia maior serviet minori. Propter quod adhibuit alterum
        propheticum testimonium ubi scriptum est: Iacob dilexi, Esau autem odio habui. Sentiens
        autem quemadmodum posset hoc quod dictum est permovere eos qui penetrare intellegendo non
        possunt hanc altitudinem gratiae: Quid ergo dicemus, ait, numquid iniquitas est apud Deum?
        Absit. Iniquum enim videtur ut sine ullis bonorum malorumve operum meritis unum Deus
        diligat, oderit alterum. Qua in re si futura opera vel bona huius vel mala illius quae Deus
        utique praesciebat vellet intellegi, nequaquam diceret non ex operibus, sed diceret " ex
        futuris operibus ", eoque modo istam solveret quaestionem, immo nullam quam solvi opus esset
        faceret quaestionem. Nunc vero cum respondisset: Absit, id est, absit ut sit iniquitas apud
        Deum, mox ut probaret nulla hoc iniquitate Dei fieri: Moysi enim dicit, inquit, Miserebor
        cuius misertus ero, et misericordiam praestabo cui misericors fuero. Quis enim nisi
        insipiens Deum iniquum putet, sive iudicium poenale ingerat digno sive misericordiam
        praestet indigno? Denique infert et dicit: Igitur non volentis neque currentis, sed
        miserentis est Dei. Ambo itaque gemini natura irae filii nascebantur, nullis quidem
        operibus propriis sed originaliter ex Adam vinculo damnationis obstricti, sed qui dixit:
        Miserebor cuius misertus ero, Iacob dilexit per misericordiam gratuitam, Esau autem odio
        habuit per iudicium debitum. Quod cum deberetur ambobus, in altero alter agnovit non de suis
        distantibus meritis sibi esse gloriandum quod in eadem causa idem supplicium non incurrit,
        sed de divinae gratiae largitate, quia non volentis neque currentis, sed miserentis est Dei.
        Altissimo quippe ac saluberrimo sacramento universa facies atque ut ita dixerim vultus
        sanctarum Scripturarum bene intuentes id admonere invenitur, ut qui gloriatur in Domino
        glorietur. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e244-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e244-Hd1e116">Caput 99</head>
               <p xml:id="augen-d1e244-d1e119"> Cum autem Dei misericordiam commendasset in eo quod ait: Igitur non volentis neque
        currentis, sed miserentis est Dei, deinde ut etiam iudicium commendaret (quoniam in quo
        non fit misericordia non iniquitas fit sed iudicium, non est quippe iniquitas apud Deum),
        continuo subiunxit atque ait: Dicit enim Scriptura Pharaoni: Quia ad hoc te excitavi, ut
        ostendam in te potentiam meam, et ut annuntietur nomen meum in universa terra. Quibus
        dictis, ad utrumque concludens, id est et ad misericordiam et ad iudicium: Ergo, inquit,
        cuius vult miseretur et quem vult obdurat. Miseretur scilicet magna bonitate, obdurat
        nulla iniquitate, ut nec liberatus de suis meritis glorietur nec damnatus nisi de suis
        meritis conqueratur. Sola enim gratia redemptos discernit a perditis, quos in unam
        perditionis concreverat massam ab origine ducta causa communis. Hoc autem qui eo modo audit
        ut dicat: Quid ergo conqueritur? nam voluntati eius quis resistit?, tamquam propterea
        malus non videatur esse culpandus quia Deus cuius vult miseretur et quem vult obdurat, absit
        ut pudeat nos hoc respondere quod respondisse videmus Apostolum: O homo, tu quis es qui
        respondeas Deo? numquid dicit figmentum ei qui se finxit: Quare sic me fecisti? an non habet
        potestatem figulus luti ex eadem massa facere aliud quidem vas in honorem, aliud vero in
        contumeliam?  Hoc loco enim quidam stulti putant Apostolum in responsione defecisse, et
        inopia reddendae rationis repressisse contradictoris audaciam. Sed magnum habet pondus quod
        dictum est: O homo, tu qui es?, et in talibus quaestionibus ad suae capacitatis
        considerationem revocat hominem, verbo quidem brevi, sed re ipsa magna est redditio
        rationis. Si enim haec non capit, quis est qui respondeat Deo? Si autem capit, magis non
        invenit quid respondeat. Videt enim, si capit, universum genus humanum tam iusto iudicio
        divino in apostatica radice damnatum ut etiam si nullus inde liberaretur nemo recte posset
        Dei vituperare iustitiam; et qui liberantur sic oportuisse liberari ut ex pluribus non
        liberatis, atque in damnationem iustissimam redactis, ostenderetur quid meruisset universa
        consparsio, et quo etiam istos debitum iudicium Dei duceret nisi eius indebita misericordia
        subveniret, ut volentium de suis meritis gloriari, omne os obstruatur, et qui gloriatur
        in Domino glorietur. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>