<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>2</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e56">
            <head xml:id="augen-d1e56-Hd1e102">2</head>
            <div xml:id="augen-d1e56-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e56-Hd1e107">Caput 7</head>
               <p xml:id="augen-d1e56-d1e110"><!--. -->Symbolum et oratio dominica complectuntur fidem, spem et charitatem. Nam ecce tibi est
        Symbolum et dominica oratio. Quid brevius auditur aut legitur? Quid facilius memoriae
        commendatur? Quia enim de peccato gravi miseria premebatur genus humanum, et divina
        indigebat misericordia, gratiae Dei tempus propheta praedicens ait: Et erit: omnis qui
        invocaverit nomen Domini salvus erit. Propter hoc oratio. Sed Apostolus cum ad ipsam
        gratiam commendandam hoc propheticum commemorasset testimonium, continuo subiecit: Quomodo
        autem invocabunt in quem non crediderunt?  Propter hoc Symbolum. In his duobus tria illa
        intuere: fides credit, spes et caritas orant. Sed sine fide esse non possunt, ac per hoc et
        fides orat. Propterea quippe dictum est: Quomodo invocabunt in quem non crediderunt?</p>


            </div>
            <div xml:id="augen-d1e56-Dd1e115">
               <head xml:id="augen-d1e56-Hd1e117">Caput 8</head>


               <p xml:id="augen-d1e56-d1e120">Generalis explicatio fidei, spei et charitatis, et earum nexus. Quid autem sperari potest
        quod non creditur? Porro aliquid etiam quod non speratur, credi potest. Quis namque fidelium
        poenas non credit impiorum, nec sperat tamen? Et quisquis eas imminere sibi credit ac fugaci
        motu animi exhorret, rectius timere dicitur quam sperare. Quae duo quidam distinguens ait:
        Liceat sperare timenti. Non autem ab alio poeta, quamvis meliore, proprie dictum est: Hunc
        ego si potui tantum sperare dolorem. Denique nonnulli in arte grammatica verbi huius
        utuntur exemplo ad ostendendam impropriam dictionem, et aiunt: Sperare dixit pro timere. Est
        itaque fides et malarum rerum et bonarum, quia et bona creduntur et mala, et hoc fide bona,
        non mala. Est etiam fides et praeteritarum rerum et praesentium et futurarum. Credimus enim
        Christum mortuum, quod iam praeteriit; credimus sedere ad dexteram Patris, quod nunc est;
        credimus venturum ad iudicandum, quod futurum est. Item fides et suarum rerum est et
        alienarum; nam et se quisque credit aliquando esse coepisse, nec fuisse utique sempiternum,
        et alios atque alia. Nec solum de aliis hominibus multa quae ad religionem pertinent, verum
        etiam de angelis credimus. Spes autem non nisi bonarum rerum est, nec nisi futurarum, et ad
        eum pertinentium qui earum spem gerere perhibetur. Quae cum ita sint, propter has causas
        distinguenda erat fides ab spe, sicut vocabulo ita et rationabili differentia. Nam quod
        attinet ad non videre, sive quae creduntur, sive quae sperantur, fidei speique commune est.
        In Epistula quippe ad Hebraeos, qua teste usi sunt illustres catholicae fidei ac Regulae
        defensores, fides esse dicta est Convictio rerum quae non videntur. Quamvis quando se
        quisque non verbis, non testibus, non denique ullis argumentis, sed praesentium rerum
        evidentiae credidisse (hoc est fidem accommodasse) dicit, non ita videtur absurdus ut recte
        reprehendatur in verbo eique dicatur: " Vidisti; ergo non credidisti "; unde putari potest
        non esse consequens ut non videatur res quaecumque creditur. Sed melius hanc appellamus
        fidem quam divina eloquia docuerunt, earum scilicet rerum quae non videntur. De spe quoque
        ait Apostolus: Spes quae videtur, non est spes: quod enim videt quis quid sperat? Si autem
        quod non videmus speramus per patientiam expectamus. Cum ergo bona nobis futura esse
        creduntur, nihil aliud quam sperantur. Iam de amore quid dicam, sine quo fides nihil
        prodest? Spes vero esse sine amore non potest. Denique ut ait apostolus Iacobus: Et daemones
        credunt et contremiscunt : nec tamen sperant vel amant, sed potius quod speramus et amamus
        credendo venturum esse, formidant. Propter quod et apostolus Paulus fidem quae per
        dilectionem operatur  approbat atque commendat, quae utique sine spe non potest esse.
        Proinde nec amor sine spe est nec sine amore spes, nec utrumque sine fide.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>