<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>19</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>19</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0"
                    url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e195">
            <head>19</head>
            <div>
               <head>Caput 70</head>
               <p> Sane cavendum est ne quisquam existimet infanda illa crimina, qualia qui agunt regnum Dei
        non possidebunt cotidie perpetranda et eleemosynis cotidie redimenda. In melius est quippe
        vita mutanda, et per eleemosynas de peccatis praeteritis est propitiandus Deus, non ad hoc
        emendus quodammodo ut ea semper liceat impune committere. Nemini enim dedit laxamentum
        peccandi, quamvis miserando deleat iam facta peccata, si non satisfactio congrua
        negligatur. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Caput 71</head>
               <p> De quotidianis autem brevibus levibusque peccatis sine quibus haec vita non ducitur,
        cotidiana oratio fidelium satis facit. Eorum est enim dicere: Pater noster qui es in caelis
       , qui iam Patre tali regenerati sunt ex aqua et Spiritu Sancto. Delet omnino haec
        oratio minima et quotidiana peccata. Delet et illa a quibus vita fidelium etiam scelerate
        gesta sed paenitendo in melius mutata discedit si, quemadmodum veraciter dicitur: Dimitte
        nobis debita nostra, quoniam non desunt quae dimittantur; ita veraciter dicatur: Sicut et
        nos dimittimus debitoribus nostris, id est, fiat quod dicitur: quia et ipsa eleemosyna
        est veniam homini petenti ignoscere. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Caput 72</head>
               <p> Ac per hoc ad omnia quae utili misericordia fiunt valet quod Dominus ait: Date
        eleemosynam, et ecce omnia munda sunt vobis. Non solum ergo qui dat esurienti cibum,
        sitienti potum, nudo vestimentum, peregrinanti hospitium, fugienti latibulum, aegro vel
        incluso visitationem, captivo redemptionem, debili subvectionem, caeco deductionem, tristi
        consolationem, non sano medelam, erranti viam, deliberanti consilium, et quod cuique
        necessarium est indigenti, verum etiam qui dat veniam peccanti, eleemosynam dat. Et qui
        emendat verbere in quem potestas datur, vel coercet aliqua disciplina, et tamen peccatum
        eius quo ab illo laesus aut offensus est dimittit ex corde, vel orat ut ei dimittatur, non
        solum in eo quod dimittit atque orat, verum etiam in eo quod corripit et aliqua emendatoria
        poena plectit, eleemosynam dat, quia misericordiam praestat. Multa enim bona praestantur
        invitis, quando eorum consulitur utilitati non voluntati, quia ipsi sibi inveniuntur esse
        inimici, amici vero eorum potius illi quos inimicos putant, et reddunt errando mala pro
        bonis, cum reddere mala christianus non debeat nec pro malis. Multa itaque genera sunt
        eleemosynarum, quae cum facimus adiuvamur ut dimittantur nostra peccata. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Caput 73</head>
               <p> Sed ea nihil est maius qua ex corde dimittimus quod in nos quisque peccavit. Minus enim
        magnum est erga eum esse benignum sive etiam beneficum, qui tibi nihil mali fecerit. Illud
        multo grandius, et magnificentissimae bonitatis est, ut tuum quoque inimicum diligas, et ei
        qui tibi malum vult et si potest facit, tu semper bonum velis faciasque quod possis, audiens
        dicentem Iesum : Diligite inimicos vestros, bene facite eis qui vos oderunt, et orate pro
        eis qui vos persequuntur. Sed quoniam perfectorum sunt ista filiorum Dei, quo quidem se
        debet omnis fidelis extendere et humanum animum ad hunc affectum orando Deum secumque agendo
        luctandoque perducere, tamen quia hoc tam magnum bonum tantae multitudinis non est quantam
        credimus exaudiri cum in oratione dicitur: Dimitte nobis debita nostra sicut et nos
        dimittimus debitoribus nostris, procul dubio verba sponsionis huius implentur si homo
        qui nondum ita profecit ut iam diligat inimicum, tamen quando rogatur ab homine qui peccavit
        in eum ut ei dimittat, dimittit ex corde, quia etiam sibi roganti utique vult dimitti cum
        orat et dicit: Sicut et nos dimittimus debitoribus nostris, id est: sic dimitte debita
        nostra rogantibus nobis sicut et nos dimittimus rogantibus debitoribus nostris. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Caput 74</head>
               <p> Iam vero qui eum in quem peccavit hominem rogat, si peccato suo movetur ut roget, non est
        adhuc deputandus inimicus ut eum diligere sit difficile, sicut difficile erat quando
        inimicitias exercebat. Quisquis autem nec roganti et peccati sui paenitenti ex corde suo
        dimittit, nullo modo existimet a Domino sua peccata dimitti, quoniam mentiri veritas non
        potest. Quem vero Evangelii lateat auditorem sive lectorem, quis dixerit: Ego sum veritas
        ? Qui cum docuisset orationem, hanc in ea positam sententiam vehementer commendavit
        dicens: Si enim dimiseritis hominibus peccata eorum, dimittet et vobis Pater vester
        caelestis peccata vestra; si autem non dimiseritis hominibus, nec Pater vester dimittet
        peccata vestra. Ad tam magnum tonitruum qui non expergiscitur, non dormit sed mortuus
        est: et tamen potens est ille etiam mortuos suscitare. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
