<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>32</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>32</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e301">
            <head xml:id="augen-d1e301-Hd1e102">32</head>
            <div xml:id="augen-d1e301-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e301-Hd1e107">Caput 121</head>
               <p xml:id="augen-d1e301-d1e110"> Omnia igitur praecepta divina referuntur ad caritatem, de qua dicit Apostolus: Finis autem
        praecepti est caritas de corde puro et conscientia bona et fide non ficta. Omnis itaque
        praecepti finis caritas est id est, ad caritatem refertur omne praeceptum. Quod vero ita fit
        vel timore poenae vel aliqua intentione carnali, ut non referatur ad illam caritatem quam
        diffundit Spiritus Sanctus in cordibus nostris, nondum fit quemadmodum fieri oportet,
        quamvis fieri videatur. Caritas quippe ista Dei est et proximi, et utique in his duobus
        praeceptis tota Lex pendet et Prophetae : adde Evangelium, adde Apostolos: non enim
        aliunde vox ista est: Finis praecepti est caritas, et: Deus caritas est. Quaecumque ergo
        mandat Deus, ex quibus unum est: Non moechaberis, et quaecumque non iubentur sed
        spiritali consilio monentur, ex quibus unum est: Bonum est homini mulierem non tangere :
        tunc recte fiunt cum referuntur ad diligendum Deum, et proximum propter Deum, et in hoc
        saeculo et in futuro: nunc Deum per fidem tunc per speciem, et ipsum proximum nunc per
        fidem. Non enim scimus mortales corda mortalium. Tunc autem illuminabit Dominus abscondita
        tenebrarum et manifestabit cogitationes cordis, et tunc laus erit unicuique a Deo, quia
        id laudabitur et diligetur a proximo in proximo, quod ne lateat, ab ipso illuminabitur Deo.
        Minuitur autem cupiditas caritate crescente donec veniat hic ad tantam magnitudinem qua
        maior esse non possit: maiorem, enim, caritatem nemo habet quam ut animam suam quis ponat
        pro amicis suis. Ibi autem quis explicet quanta caritas erit ubi cupiditas quam vel
        coercendo superet nulla erit? Quoniam summa sanitas erit, quando contentio mortis nulla
        erit. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>