<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>7</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>7</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e97">
            <head xml:id="augen-d1e97-Hd1e102">7</head>
            <div xml:id="augen-d1e97-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e97-Hd1e107">Caput 20</head>
               <p xml:id="augen-d1e97-d1e110">Nescio sane utrum eiusmodi etiam errores: cum homo de malo homine bene sentit, qualis sit
        nesciens: aut pro eis quae per sensus corporis capimus occurrunt similia, quae spiritu
        tamquam corpore vel corpore tanquam spiritu sentiuntur (quale putabat esse apostolus Petrus
        quando existimabat se visum videre repente de claustris et vinculis per angelum liberatus
        ); aut in ipsis rebus corporeis lene putatur esse quod asperum est, aut dulce quod amarum
        est, aut bene olere quod putidum est, aut tonare cum rheda transit, aut illum esse hominem
        cum sit alius quando duo simillimi sunt quod in geminis saepe contigit; unde ait ille:
        Gratusque parentibus error : et cetera talia etiam peccata dicenda sint. Nec quaestio
        nodosissima, quae homines acutissimos Academicos torsit, nunc mihi enodanda suscepta est,
        utrum aliquid debeat sapiens approbare, ne incidat in errorem si pro veris approbaverit
        falsa, cum omnia, sicut affirmant, vel occulta sint vel incerta. Unde tria confeci volumina
        initio conversionis meae ne impedimento nobis essent quae tamquam in ostio contradicebant:
        et utique fuerat removenda inveniendae desperatio veritatis quae illorum videtur
        argumentationibus roborari. Apud illos ergo error omnis putatur esse peccatum, quod vitari
        non posse contendunt nisi omnis suspendatur assensio. Errare quippe dicunt eum quisquis
        assentitur incertis: nihilque certi esse in hominum visis propter indiscretam similitudinem
        falsi, etiam si quod videtur forte sit verum, acutissimis quidem sed impudentissimis
        conflictibus disputant. Apud nos autem iustus ex fide vivit. At si tollatur assensio
        fides tollitur, quia sine assensione nihil creditur. Et sunt vera quamvis non videantur,
        quae nisi credantur, ad vitam beatam quae non nisi aeterna est, non potest perveniri. Cum
        istis vero utrum loqui debeamus ignoro, qui non solum victuros in aeternum sed in praesentia
        se vivere nesciunt: immo nescire se dicunt, quod nescire non possunt. Neque enim quisquam
        sinitur nescire se vivere, quandoquidem si non vivit non potest aliquid vel nescire: quoniam
        non solum scire, verum etiam nescire, viventis est. Sed videlicet non assentiendo quod
        vivant, cavere sibi videntur errorem, cum etiam errando convincantur vivere: quoniam non
        potest qui non vivit errare. Sicut ergo nos vivere non solum verum sed etiam certum est, ita
        vera et certa sunt multa, quibus non assentiri absit ut sapientia potius quam dementia
        nominanda sit.</p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e97-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e97-Hd1e116">Caput 21</head>
               <p xml:id="augen-d1e97-d1e119"> In quibus autem rebus nihil interest ad capessendum Dei regnum utrum credantur an non, vel
        utrum vera sive sint sive putentur, an falsa, in his errare, id est aliud pro alio putare,
        non arbitrandum est esse peccatum, aut si est, minimum esse atque levissimum. Postremo,
        qualecumque illud et quantumcumque sit, ad illam viam non pertinet qua imus ad Deum, quae
        via fides est Christi quae per dilectionem operatur. Neque enim ab hac via deviabat in
        geminis filiis gratus ille parentibus error; aut ab hac via deviabat apostolus Petrus quando
        se existimans visum videre aliud pro alio sic putabat, ut a corporum imaginibus in quibus se
        esse arbitrabatur, vera in quibus erat corpora non dignosceret nisi cum ab illo angelus per
        quem fuerat liberatus abscessit, aut ab hac via deviabat Iacob patriarcha quando viventem
        filium a bestia credebat occisum. In his atque huiusmodi falsitatibus salva fide quae in
        Deum nobis est fallimur, et via non relicta quae ad illum ducit erramus. Qui errores, etiam
        si peccata non sunt, tamen in malis huius vitae deputandi sunt, quae ita subiecta est
        vanitati  ut approbentur hic falsa pro veris, respuantur vera pro falsis, teneantur
        incerta pro certis. Quamvis enim haec ab ea fide absint per quam veram certamque ad aeternam
        beatitudinem tendimus, ab ea tamen miseria non absunt in qua adhuc sumus, nullo modo quippe
        falleremur in aliquo vel animi vel corporis sensu, si iam vera illa atque perfecta
        felicitate frueremur. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e97-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e97-Hd1e125">Caput 22</head>
               <p xml:id="augen-d1e97-d1e128">Porro autem omne mendacium ideo dicendum est esse peccatum quia homo, non solum quando scit
        ipse quid verum sit sed etiam si quando errat et fallitur sicut homo, hoc debet loqui quod
        animo gerit, sive illud verum sit sive putetur et non sit. Omnis autem qui mentitur, contra
        id quod animo sentit loquitur, voluntate fallendi. Et utique verba propterea sunt instituta
        non per quae se homines invicem fallant sed per quae in alterius quisque notitiam
        cogitationes suas perferat. Verbis ergo uti ad fallaciam, non ad quod instituta sunt,
        peccatum est. Nec ideo ullum mendacium putandum est non esse peccatum quia possumus
        aliquando alicui prodesse mentiendo. Possumus enim et furando, si pauper cui palam datur
        sentit commodum, et dives cui clam tollitur non sentit incommodum: nec ideo tale furtum
        quisquam dixerit non esse peccatum. Possumus et adulterando, si aliqua nisi ad hoc ei
        consentiatur apparet amando moritura, et si vixerit paenitendo purganda: nec ideo peccatum
        negabitur tale adulterium. Si autem merito nobis placet castitas, quid offendit veritas ut
        propter alienam utilitatem illa non violetur adulterando et violetur ista mentiendo?
        Plurimum quidem ad bonum profecisse homines qui non nisi pro salute hominis mentiuntur, non
        est negandum; sed in eorum tali profectu merito laudatur, vel etiam temporaliter
        remuneratur, benevolentia non fallacia; quae ut ignoscatur sat est, non ut etiam
        praedicetur, maxime in heredibus Testamenti Novi, quibus dicitur: Sit in ore vestro: Est
        est; Non non: quod enim amplius est a malo est. Propter quod malum, quia subrepere in hac
        mortalitate non desinit, etiam ipsi coheredes Christi  dicunt: Dimitte nobis debita nostra
       . </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>