<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>30</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>30</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e285">
            <head xml:id="augen-d1e285-Hd1e102">30</head>
            <div xml:id="augen-d1e285-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e285-Hd1e107">Caput 114</head>
               <p xml:id="augen-d1e285-d1e110">Ex ista fidei confessione, quae breviter Symbolo continetur, et carnaliter cogitata lac
        parvulorum  est, spiritaliter autem considerata atque tractata cibus est fortium,
        nascitur spes bona fidelium cui caritas sancta comitatur. Sed de his omnibus quae fideliter
        sunt credenda, ea tantum ad spem pertinent quae in oratione dominica continentur. Maledictus
        enim omnis, sicut divina testantur eloquia, qui spem ponit in homine : ac per hoc et in
        se ipso qui spem ponit, huius maledicti vinculo innectitur. Ideo non nisi a Domino Deo
        petere debemus quidquid speramus nos vel bene operaturos vel pro bonis operibus adepturos.
      </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e285-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e285-Hd1e116">Caput 115</head>
               <p xml:id="augen-d1e285-d1e119"> Proinde apud evangelistam Matthaeum septem petitiones continere dominica videtur oratio
       , quarum in tribus aeterna poscuntur, in reliquis quattuor temporalia, quae tamen propter
        aeterna consequenda sunt necessaria. Nam quod dicimus: Sanctificetur nomen tuum, adveniat
        regnum tuum, fiat voluntas tua sicut in caelo et in terra  (quod non absurde quidam
        intellexerunt " in spiritu et in corpore "), omnino sine fine retinenda sunt; et hic
        inchoata quantumcumque proficimus augentur in nobis, perfecta vero, quod in alia vita
        sperandum est, semper possidebuntur. Quod vero dicimus: Panem nostrum cotidianum da nobis
        hodie, et dimitte nobis debita nostra sicut et nos dimittimus debitoribus nostris et ne nos
        inferas in temptationem sed libera nos a malo, quis non videat ad praesentis vitae
        indigentiam pertinere? In illa itaque vita aeterna, ubi nos semper speramus futuros, et
        nominis Dei sanctificatio, et regnum et voluntas eius, in nostro spiritu et corpore perfecte
        atque immortaliter permanebunt. Panis vero cotidianus ideo dictus est quia hic est
        necessarius quantus animae carnique tribuendus est, sive spiritaliter sive carnaliter sive
        utroque intellegatur modo. Hic est etiam quam poscimus remissio, ubi est commissio
        peccatorum; hic temptationes quae nos ad peccandum vel alliciunt vel impellunt; hic denique
        malum unde cupimus liberari; illic autem nihil istorum est. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e285-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e285-Hd1e125">Caput 116</head>
               <p xml:id="augen-d1e285-d1e128"> Evangelista vero Lucas in oratione dominica petitiones non septem sed quinque complexus
        est, nec ab isto utique discrepavit, sed quomodo istae septem sint intellegendae ipsa
        sua brevitate commonuit. Nomen quippe Dei sanctificatur in spiritu, Dei autem regnum in
        carnis resurrectione venturum est. Ostendens ergo Lucas tertiam petitionem duarum superiorum
        esse quodammodo repetitionem, magis eam praetermittendo fecit intellegi. Deinde tres alias
        adiungit, de pane cotidiano, de remissione peccatorum, de temptatione vitanda. At vero quod
        ille in ultimo posuit: Sed libera nos a malo, iste non posuit, ut intellegeremus ad
        illud superius, quod de temptatione dictum est, pertinere. Ideo quippe ait: Sed libera, non
        ait " et libera ", tamquam unam petitionem esse demonstrans: " Noli hoc, sed hoc ", ut sciat
        unusquisque in eo se liberari a malo quod non infertur in temptationem. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>