<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>24</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>24</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e236">
            <head xml:id="augen-d1e236-Hd1e102">24</head>
            <div xml:id="augen-d1e236-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e236-Hd1e107">Caput 94</head>
               <p xml:id="augen-d1e236-d1e110">Remanentibus itaque angelis et hominibus reprobis in aeterna poena, tunc sancti scient
        plenius quid boni eis contulerit gratia. Tunc rebus ipsis evidentius apparebit quod in
        Psalmo scriptum est: Misericordiam et iudicium cantabo tibi Domine, quia nisi per
        indebitam misericordiam nemo liberatur, et nisi per debitum iudicium nemo damnatur. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e236-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e236-Hd1e116">Caput 95</head>
               <p xml:id="augen-d1e236-d1e119"> Tunc non latebit, quod nunc latet, cum de duobus parvulis unus esset assumendus per
        misericordiam, alius per iudicium relinquendus, in quo, is qui assumeretur, agnosceret
        quid sibi per iudicium deberetur nisi misericordia subveniret, cur ille potius quam iste
        fuerit assumptus, cum causa una esset ambobus; cur autem apud quosdam non factae sint
        virtutes quae si factae fuissent egissent illi homines paenitentiam et factae sint apud eos
        qui non fuerant credituri. Apertissime namque dicit Dominus: Vae tibi, Corozaim, vae tibi
        Bethsaida, quia si in Tyro et Sidone factae essent virtutes quae factae sunt in vobis, olim
        in cilicio et cinere paenitentiam egissent. Nec utique Deus iniuste noluit salvos fieri,
        cum possent salvi esse si vellent. Tunc in clarissima sapientiae luce videbitur, quod nunc
        piorum fides habet ante quam manifesta cognitione videatur, quam certa et immutabilis et
        efficacissima sit voluntas Dei: quam multa possit et non velit, nihil autem velit quod non
        possit; quamque sit verum quod in Psalmo canitur: Deus autem noster in caelo sursum; in
        caelo et in terra omnia quaecumque voluit fecit. Quod utique non est verum si aliqua
        voluit et non fecit, et quod est indignius, ideo non fecit quoniam ne fieret quod volebat
        omnipotens, voluntas hominis impedivit. Non ergo fit aliquid nisi omnipotens fieri velit,
        vel sinendo ut fiat vel ipse faciendo. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e236-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e236-Hd1e125">Caput 96</head>
               <p xml:id="augen-d1e236-d1e128"> Nec dubitandum est Deum facere bene etiam sinendo fieri quaecumque fiunt male. Non enim
        hoc nisi iusto iudicio sinit, et profecto bonum est omne quod iustum est. Quamvis ergo ea
        quae mala sunt, in quantum mala sunt non sint bona tamen ut non sola bona sed etiam sint et
        mala, bonum est. Nam nisi esset hoc bonum, ut essent et mala, nullo modo esse sinerentur ab
        omnipotente bono, cui procul dubio quam facile est quod vult facere, tam facile est quod non
        vult esse non sinere. Hoc nisi credimus, periclitatur ipsum nostrae confessionis initium,
        qua nos in Deum Patrem omnipotentem credere confitemur. Neque enim ob aliud veraciter
        vocatur omnipotens nisi quoniam quidquid vult potest, nec voluntate cuiuspiam creaturae
        voluntatis omnipotentis impeditur effectus. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e236-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e236-Hd1e134">Caput 97</head>
               <p xml:id="augen-d1e236-d1e137"> Quam ob rem videndum est quemadmodum sit de Deo dictum, quia et hoc verissime Apostolus
        dixit: Qui omnes homines vult salvos fieri. Cum enim non omnes, sed multo plures non
        fiunt salvi, videtur utique non fieri quod Deus vult fieri, humana scilicet voluntate
        impediente voluntatem Dei. Quando enim quaeritur causa cur non omnes salvi fiant, responderi
        solet, quia hoc ipsi nolunt. Quod quidem dici de parvulis non potest, quorum nondum est
        velle seu nolle. Nam quod infantili motu faciunt si eorum voluntati iudicaretur esse
        tribuendum quando baptizantur, cum resistunt quantum possunt, etiam nolentes eos salvos
        fieri diceremus. Sed in Evangelio apertius Dominus compellans impiam civitatem: Quotiens,
        inquit, volui colligere filios tuos sicut gallina pullos suos, et noluisti, tamquam Dei
        voluntas superata sit hominum voluntate, et infirmissimis nolendo impedientibus non potuerit
        facere potentissimus quod volebat. Et ubi est illa omnipotentia qua in caelo et in terra
        omnia quaecumque voluit fecit, si colligere filios Hierusalem voluit et non fecit? An potius
        illa quidem filios suos ab ipso colligi noluit? Sed ea quoque nolente filios eius collegit
        ipse quos voluit; quia in caelo et in terra non quaedam voluit et fecit, quaedam vero voluit
        et non fecit, sed omnia quaecumque voluit fecit. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>