<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>5</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e80">
            <head xml:id="augen-d1e80-Hd1e102">5</head>
            <div xml:id="augen-d1e80-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e80-Hd1e107">Caput 16</head>
               <p xml:id="augen-d1e80-d1e110">Quae cum ita sint, quando nobis Maronis ille versus placet: Felix qui potuit rerum
        cognoscere causas, non nobis videatur ad felicitatem consequendam pertinere si sciamus
        causas magnarum in mundo corporalium motionum, quae abditissimis naturae sinibus occuluntur:
        Unde tremor terris, qua vi maria alta tumescant, obicibus ruptis, rursusque in se ipsa
        residant, et cetera huiusmodi. Sed bonarum et malarum rerum causas nosse debemus, et id
        hactenus quatenus eas homini, in hac vita erroribus aerumnisque plenissima, ad eosdem
        errores et aerumnas evadendas nosse conceditur. Ad illam quippe felicitatem tendendum est
        ubi nulla quatiamur aerumna, nullo errore fallamur. Nam si causae corporalium motionum
        noscendae nobis essent, nullas magis nosse quam nostrae valetudinis deberemus; cum vero eis
        ignoratis medicos quaerimus, quis non videat quod de secretis caeli et terrae nos latet
        quanta sit patientia nesciendum?</p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e80-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e80-Hd1e116">Caput 17</head>
               <p xml:id="augen-d1e80-d1e119">Quamvis enim error quanta possumus cura cavendus sit non solum in maioribus, verum etiam in
        minoribus rebus, nec nisi rerum ignorantia possit errari, non est tamen consequens ut
        continuo erret quisquis aliquid nescit, sed quisquis se existimat scire quod nescit; pro
        vero quippe approbat falsum, quod est erroris proprium. Verumtamen in qua re quisque
        erret interest plurimum. Nam in una eademque re et nescienti sciens et erranti non errans
        recta ratione praeponitur. In diversis autem rebus, id est, cum iste sciat alia, ille alia,
        et iste utiliora, et ille minus utilia vel etiam noxia, quis non in eis quae ille scit ei
        praeferat nescientem? Sunt enim quaedam quae nescire quam scire sit melius. Itemque
        nonnullis errare profuit aliquando, sed in via pedum non in via morum. Nam nobis ipsis
        accidit ut in quodam bivio falleremur et non iremus per eum locum ubi opperiens transitum
        nostrum donatistarum manus armata subsederat, atque ita factum est ut eo quo tendebamus per
        devium circuitum veniremus, cognitisque insidiis illorum nos gratularemur errasse atque inde
        gratias ageremus Deo. Quis ergo viatorem sic errantem sic non erranti latroni praeponere
        dubitaverit? Et fortasse ideo apud illum summum poetam loquens quidam miser amator, Ut vidi,
        inquit, ut perii, ut me malus abstulit error!  quoniam est et error bonus qui non solum
        nihil obsit verum etiam prosit aliquid. Sed diligentius considerata veritate, cum aliud non
        sit errare quam verum putare quod falsum est, falsumque quod verum est, vel certum habere
        pro incerto, incertumve pro certo, sive falsum sive sit verum, idque tam sit in animo
        deforme atque indecens quam pulchrum ac decorum esse sentimus vel in loquendo vel in
        assentiendo: Est, est; non, non; profecto et ob hoc ipsum est vita misera ista qua
        vivimus, quod ei nonnumquam, ut non amittatur, error est necessarius. Absit ut talis sit
        illa vita ubi est animae nostrae ipsa veritas vita, ubi nemo fallit, fallitur nemo. Hic
        autem homines fallunt atque falluntur, miserioresque sunt cum mentiendo fallunt quam cum
        mentientibus credendo falluntur. Usque adeo tamen rationalis natura refugit falsitatem, et
        quantum potest devitat errorem, ut falli nolint etiam quicumque amant fallere. Non enim sibi
        qui mentitur videtur errare, sed alium in errorem mittere credentem sibi. Et in ea quidem re
        non errat quam mendacio contegit, si novit ipse quid verum sit sed in hoc fallitur, quod
        putat sibi suum non obesse mendacium, cum magis facienti quam patienti obsit omne peccatum.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>