<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>10</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>10</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e121">
            <head xml:id="augen-d1e121-Hd1e102">10</head>
            <div xml:id="augen-d1e121-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e121-Hd1e107">Caput 33</head>
               <p xml:id="augen-d1e121-d1e110">Tenebatur itaque iusta damnatione genus humanum, et omnes erant irae filii. De qua ira
        scriptum est: Quoniam omnes dies nostri defecerunt et in ira tua defecimus; anni nostri
        sicut aranea meditabuntur. De qua ira dicit etiam Iob: Homo enim natus ex muliere brevis
        vitae et plenus irae. De qua ira dicit et Dominus Iesus: Qui credit in Filium habet vitam
        aeternam; qui autem non credit in Filium non habet vitam, sed ira Dei manet super eum.
        Non ait: Veniet, sed: Manet super eum. Cum hac quippe omnis homo nascitur, propter quod
        dicit Apostolus: Fuimus enim et nos natura filii irae, sicut et ceteri. In hac ira cum
        essent homines per originale peccatum, tanto gravius et perniciosius quanto maiora vel plura
        insuper addiderant, necessarius erat mediator, hoc est reconciliator, qui hanc iram
        sacrificii singularis, cuius erant umbrae omnia sacrificia Legis et Prophetarum, oblatione
        placaret. Unde dicit Apostolus: Si enim cum inimici essemus reconciliati sumus Deo per
        mortem Filii eius, multo magis reconciliati nunc in sanguine ipsius salvi erimus ab ira per
        ipsum. Cum autem Deus irasci dicitur, non eius significatur perturbatio qualis est in
        animo irascentis hominis, sed ex humanis motibus translato vocabulo vindicta eius, quae non
        nisi iusta est, irae nomen accepit. Quod ergo per mediatorem reconciliamur Deo, et accipimus
        Spiritum Sanctum ut ex inimicis efficiamur filii: Quotquot enim Spiritu Dei aguntur, hi
        filii sunt Dei : haec est gratia Dei per Iesum Christum Dominum nostrum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e121-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e121-Hd1e116">Caput 34</head>
               <p xml:id="augen-d1e121-d1e119"> De quo mediatore longum est ut quanta dignum est tanta dicantur, quamvis ab homine dici
        digne non possint. Quis enim hoc solum congruentibus explicet verbis, quod: Verbum caro
        factum est et habitavit in nobis, ut crederemus in Dei Patris omnipotentis unicum Filium,
        natum de Spiritu Sancto et virgine Maria? Ita quippe Verbum caro factum est, a divinitate
        carne suscepta, non in carnem divinitate mutata. Carnem porro hic hominem debemus accipere,
        a parte totum significante locutione, sicut dictum est: Quoniam ex operibus legis non
        iustificabitur omnis caro, id est omnis homo. Nam nihil naturae humanae in illa
        susceptione fas est dicere defuisse, sed naturae ab omni peccati nexu omni modo liberae: non
        qualis de utroque sexu nascitur per concupiscentiam carnis cum obligatione delicti, cuius
        reatus regeneratione diluitur, sed qualem de virgine nasci oportebat, quem fides matris, non
        libido, conceperat. Quo si vel nascente corrumperetur eius integritas, non iam ille de
        virgine nasceretur, eumque falso, quod absit, natum de virgine Maria tota confiteretur
        Ecclesia, quae imitans eius matrem cotidie parit membra eius, et virgo est. Lege, si placet,
        de virginitate sanctae Mariae meas litteras ad illustrem virum, quem cum honore ac
        dilectione nomino, Volusianum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e121-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e121-Hd1e125">Caput 35</head>
               <p xml:id="augen-d1e121-d1e128"> Proinde Christus Iesus, Dei Filius, est et Deus et homo: Deus ante omnia saecula, homo in
        nostro saeculo: Deus quia Dei Verbum; Deus enim erat Verbum; homo autem quia in unitatem
        personae accessit Verbo, anima rationalis et caro. Quocirca in quantum Deus est, ipse et
        Pater unum sunt : in quantum autem homo est, Pater maior est illo. Cum enim esset
        unicus Dei Filius non gratia sed natura, ut esset etiam plenus gratia, factus est et
        hominis filius; idem ipse utrumque, ex utroque unus Christus, quia, cum in forma Dei esset,
        non rapinam arbitratus est quod natura erat, id est esse aequalis Deo. Exinanivit autem se,
        accipiens formam servi, non amittens vel minuens formam Dei. Ac per hoc et minor factus
        est et mansit aequalis, utrumque unus, sicut dictum est. Sed aliud est propter Verbum, aliud
        propter hominem: propter Verbum aequalis, propter hominem minor; unus Dei Filius, idemque
        hominis filius, unus hominis filius, idemque Dei Filius, non duo filii Dei, Deus et homo,
        sed unus Dei Filius; Deus sine initio, homo a certo initio, Dominus noster Iesus Christus.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>