<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>18</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>18</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e187">
            <head xml:id="augen-d1e187-Hd1e102">18</head>
            <div xml:id="augen-d1e187-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e187-Hd1e107">Caput 67</head>
               <p xml:id="augen-d1e187-d1e110">Creduntur a quibusdam etiam hi qui nomen Christi non relinquunt, et eius lavacro in
        Ecclesia baptizantur, nec ab ea ullo schismate vel haeresi praeciduntur, in quantislibet
        sceleribus vivant, quae nec diluant paenitendo nec eleemosynis redimant, sed in eis usque ad
        huius vitae ultimum diem pertinacissime perseverent, salvi futuri per ignem, licet pro
        magnitudine facinorum flagitiorumque diuturno non tamen aeterno igne puniti. Sed qui hoc
        credunt, et tamen catholici sunt, humana quadam benevolentia mihi falli videntur. Nam
        Scriptura divina aliud consulta respondet. Librum autem de hac quaestione conscripsi, cuius
        titulus est: De fide et operibus, ubi secundum Scripturas sanctas, quantum adiuvante Deo
        potui, demonstravi eam fidem salvos facere quam satis evidenter expressit Paulus apostolus
        dicens: In Christo enim Iesu neque circumcisio quidquam valet neque praeputium sed fides
        quae per dilectionem operatur. Si autem male non bene operatur, procul dubio, secundum
        apostolum Iacobum, mortua est in semetipsa, qui rursus ait: Si fidem dicat se quis
        habere opera autem non habeat numquid poterit fides salvare eum?  Porro autem si homo
        sceleratus propter solam fidem per ignem salvabitur, et sic est accipiendum quod ait beatus
        Paulus: Ipse autem salvus erit sic tamen quasi per ignem, poterit ergo salvare sine
        operibus fides, et falsum erit quod dixit eius coapostolus Iacobus. Falsum erit et illud
        quod idem ipse Paulus ait: Nolite, inquit, errare; neque fornicatores neque idolis
        servientes neque adulteri neque molles neque masculorum concubitores neque fures neque avari
        neque ebriosi neque maledici neque rapaces regnum Dei possidebunt. Si enim in istis
        perseverantes criminibus, tamen propter fidem Christi salvi erunt, quomodo in regno Dei non
        erunt? </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e187-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e187-Hd1e116">Caput 68</head>
               <p xml:id="augen-d1e187-d1e119"> Sed quia haec apostolica manifestissima et apertissima testimonia falsa esse non possunt,
        illud quod obscure dictum est de his qui superaedificant, super fundamentum quod est
        Christus, non aurum argentum lapides pretiosos, sed ligna faenum stipulam  (de his enim
        dictum est quod per ignem salvi erunt, quoniam fundamenti merito non peribunt), sic est
        intellegendum ut his manifestis non inveniatur esse contrarium. Ligna quippe et faenum et
        stipula non absurde accipi possunt rerum saecularium, quamvis licite concessarum, tales
        cupiditates ut amitti sine animi dolore non possint. Cum autem iste dolor urit, si Christus
        in corde fundamenti habet locum, id est ut ei nihil anteponatur, et malit homo qui tali
        dolore uritur rebus quas ita diligit magis carere quam Christo, per ignem fit salvus. Si
        autem res huiusmodi temporales ac saeculares tempore temptationis maluerit tenere quam
        Christum, eum in fundamento non habuit quia haec priore loco habuit, cum in aedificio prius
        non sit aliquid fundamento. Ignis enim de quo eo loco est locutus Apostolus, talis debet
        intellegi ut ambo per eum transeant, id est, et qui aedificat super hoc fundamentum aurum
        argentum lapides pretiosos, et qui aedificat lignum faenum stipulam. Cum enim hoc dixisset,
        adiunxit: Uniuscuiusque opus quale sit, ignis probabit; si cuius opus permanserit quod
        superaedificavit, mercedem accipiet; si cuius autem opus exustum fuerit, damnum patietur:
        ipse autem salvus erit, sic tamen quasi per ignem. Non ergo unius eorum sed utriusque
        opus ignis probabit. Est quidam ignis temptatio tribulationis, de quo aperte alio loco
        scriptum est: Vasa figuli probat fornax, et homines iustos temptatio tribulationis. Iste
        ignis in hac interim vita facit quod Apostolus dixit, si accidat duobus fidelibus, uni
        scilicet cogitanti quae Dei sunt, quomodo placeat Deo, hoc est aedificanti supra Christum
        fundamentum aurum argentum lapides pretiosos; alteri autem cogitanti ea quae sunt mundi,
        quomodo placeat uxori, id est aedificanti super idem fundamentum ligna faenum stipulam.
        Illius enim opus non exuritur, quia non ea dilexit quorum amissione crucietur. Exuritur
        autem huius, quoniam sine dolore non pereunt quae cum amore possessa sunt; sed quoniam
        alterutra condicione proposita eis potius mallet carere quam Christo, nec timore amittendi
        talia deserit Christum, quamvis doleat cum amittit, salvus est quidem, sic tamen quasi per
        ignem, quia urit eum dolor rerum quas dilexerat amissarum, sed non subvertit neque consumit,
        fundamenti stabilitate atque incorruptione munitum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e187-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e187-Hd1e125">Caput 69</head>
               <p xml:id="augen-d1e187-d1e128"> Tale aliquid etiam post hanc vitam fieri incredibile non est, et utrum ita sit quaeri
        potest, et aut inveniri aut latere, nonnullos fideles per ignem quemdam purgatorium, quanto
        magis minusve bona pereuntia dilexerunt, tanto tardius citiusque salvari; non tamen tales de
        quibus dictum est quod regnum Dei non possidebunt, nisi convenienter paenitentibus eadem
        crimina remittantur. Convenienter autem dixi, ut steriles in eleemosynis non sint, quibus
        tantum tribuit Scriptura divina ut earum tantummodo fructum se imputaturum pronuntiet
        Dominus dextris, et earum tantummodo sterilitatem sinistris, quando his dicturus est:
        Venite, benedicti Patris mei, percipite regnum; illis autem: Ite in ignem aeternum.
      </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>