<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>6</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>6</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e89">
            <head xml:id="augen-d1e89-Hd1e102">6</head>
            <div xml:id="augen-d1e89-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e89-Hd1e107">Caput 18</head>
               <p xml:id="augen-d1e89-d1e110">Verum hic difficillima et latebrosissima gignitur quaestio, de qua iam grande librum, cum
        respondendi necessitas nos urgueret, absolvimus, utrum ad officium hominis iusti pertineat
        aliquando mentiri. Nonnulli enim eo usque progrediuntur ut et peierare et de rebus ad Dei
        cultum pertinentibus ac de ipsa Dei natura falsum aliquid dicere nonnumquam bonum piumque
        opus esse contendant. Mihi autem videtur peccatum quidem esse omne mendacium, sed multum
        interesse quo animo et quibus de rebus quisque mentiatur. Non enim sic peccat ille qui
        consulendi, quomodo ille qui nocendi voluntate mentitur, aut vero tantum nocet qui viatorem
        mentiendo in diversum iter mittit, quantum is qui viam vitae mendacio fallente depravat.
        Nemo sane mentiens iudicandus est qui dicit falsum quod putat verum, quoniam quantum in ipso
        est non fallit ipse sed fallitur. Non itaque mendacii sed aliquando temeritatis arguendus
        est qui falsa incautius credita pro veris habet, potiusque e contrario, quantum in ipso est
        ille mentitur qui dicit verum quod putat falsum. Quantum enim ad animum eius attinet, quia
        non quod sentit hoc dicit, non verum dicit, quamvis verum inveniatur esse quod dicit; nec
        ullo modo liber est a mendacio qui ore nesciens verum loquitur, sciens autem voluntate
        mentitur. Non consideratis itaque rebus ipsis de quibus aliquid dicitur, sed sola intentione
        dicentis, melior est qui nesciens falsum dicit quoniam id verum putat, quam qui mentiendi
        animum sciens gerit nesciens verum esse quod dicit. Ille namque non aliud habet in animo
        aliud in verbo: huic vero, qualecumque per se ipsum sit quod ab eo dicitur, aliud tamen
        clausum in pectore aliud in lingua promptum est, quod malum est proprium mentientis. In
        ipsarum autem quae dicuntur consideratione rerum tantum interest qua in re quisque fallatur
        sive mentiatur, ut cum falli quam mentiri minus sit malum quantum pertinet ad hominis
        voluntatem, tamen longe tolerabilius sit in his quae a religione sunt seiuncta mentiri, quam
        in his sine quorum fide vel notitia Deus coli non potest falli. Quod ut illustretur
        exemplis, intueamur quale sit si quispiam dum mentitur vivere nuntiet aliquem mortuum, et
        alius dum fallitur credat iterum Christum post quamlibet longa tempora moriturum: nonne illo
        modo mentiri quam isto modo falli incomparabiliter praestat multoque minoris mali est in
        illum errorem aliquem inducere quam in istum ab aliquo induci?</p>


            </div>
            <div xml:id="augen-d1e89-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e89-Hd1e116">Caput 19</head>
               <p xml:id="augen-d1e89-d1e119">In quibusdam ergo rebus magno, in quibusdam parvo, in quibusdam nullo malo, in quibusdam
        nonnullo etiam bono fallimur. Nam magno malo fallitur homo cum hoc non credit quod ad vitam
        ducit aeternam, vel hoc credit quod ad mortem ducit aeternam. Parvo autem malo fallitur qui
        falsum pro vero approbando incidit in aliquas temporales molestias, quibus tamen adhibita
        fidelis patientia convertit eas in usum bonum, velut si quisquam bonum hominem putando qui
        malus est, aliquid ab eo patiatur mali. Qui vero malum hominem ita bonum credit ut nihil ab
        eo mali patiatur, nullo malo fallitur, nec in eum cadit illa prophetica detestatio: Vae his
        qui dicunt quod malum est bonum. De ipsis enim rebus quibus homines mali sunt, non de
        hominibus dictum intellegendum est. Unde qui adulterium dicit bonum, recte arguitur illa
        voce prophetae; qui vero ipsum hominem dicit bonum quem putat castum, nescit adulterum, non
        in doctrina rerum bonarum et malarum sed in occultis humanorum fallitur morum, vocans
        hominem bonum in quo putat esse quod novit bonum, et dicens malum adulterum et bonum castum,
        sed hunc bonum dicens nesciendo adulterum esse, non castum. Porro si per errorem evadit
        quisque perniciem, sicut superius dixi nobis in itinere contigisse, etiam boni aliquid
        homini errore confertur. Sed cum dico in quibusdam rebus nullo malo aliquem vel nonnullo
        etiam bono falli, non ipsum errorem dico nullum malum vel nonnullum bonum, sed malum quo non
        venitur vel bonum quo venitur errando, id est, ex ipso errore quid non eveniat vel quid
        proveniat. Nam ipse per se ipsum error aut magnum in re magna aut parvum in re parva, tamen
        semper est malum. Quis enim nisi errans malum neget approbare falsa pro veris aut improbare
        vera pro falsis, aut habere incerta pro certis vel certa pro incertis? Sed aliud est bonum
        hominem putare qui malus est, quod est erroris, et aliud est ex hoc malo aliud malum non
        pati, si nihil noceat homo malus qui est putatus bonus. Itemque aliud est ipsam viam putare
        quae non est ipsa, et aliud est ex hoc erroris malo aliquid boni consequi velut est ab
        insidiis malorum hominum liberari.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>