<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>23</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>23</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e227">
            <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e102">23</head>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e107">Caput 84</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e110"> Iam vero de resurrectione carnis, non sicut quidam revixerunt iterumque sunt mortui, sed
        in aeternam vitam sicut Christi ipsius caro resurrexit, quemadmodum possim breviter
        disputare, et omnibus quaestionibus quae de hac re moveri assolent satisfacere, non invenio.
        Resurrecturam tamen carnem omnium quicumque nati sunt hominum atque nascentur, et mortui
        sunt atque morientur, nullo modo dubitare debet christianus. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e116">Caput 85</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e119"> Unde primo occurrit de abortivis foetibus quaestio, qui iam quidem nati sunt in uteris
        matrum, sed nondum ita ut iam possint renasci. Si enim resurrecturos eos dixerimus, de his
        qui iam formati sunt tolerari potest utcumque quod dicitur. Informes vero abortus quis non
        proclivius perire arbitretur sicut semina quae concepta non fuerint? Sed quis negare audeat,
        etsi affirmare non audeat, id acturam resurrectionem ut quidquid formae defuit impleatur,
        atque ita non desit perfectio quae accessura erat tempore, quemadmodum non erunt vitia quae
        accesserant tempore, ut neque in eo quod aptum et congruum dies allaturi fuerant natura
        fraudetur, neque in eo quod adversum atque contrarium dies attulerant natura turpetur, sed
        integretur quod nondum erat integrum, sicut instaurabitur quod fuerat vitiatum? </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e125">Caput 86</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e128"> Ac per hoc scrupulosissime quidem inter doctissimos quaeri ac disputari potest, quod utrum
        ab homine inveniri possit ignoro, quando incipiat in utero homo vivere, utrum sit quaedam
        vita et occulta quae nondum motibus viventis appareat. Nam negare vixisse puerperia quae
        propterea membratim exsecantur et eiciuntur ex uteris praegnantium ne matres quoque, si
        mortua ibi relinquantur, occidant, impudentia nimia videtur. Ex quo autem incipit homo
        vivere, ex illo utique iam mori potest: mortuus vero, ubicumque illi mors potuit evenire,
        quomodo ad resurrectionem non pertineat mortuorum reperire non possum. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e134">Caput 87</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e137"> Neque enim et monstra quae nascuntur et vivunt, quamlibet cito moriantur, aut resurrectura
        negabuntur aut ita resurrectura credenda sunt, ac non potius correcta emendataque natura.
        Absit enim ut illum bimembrem qui nuper natus est in oriente, de quo et fratres fidelissimi
        quod eum viderint rettulerunt, et sanctae memoriae Hieronymus presbyter scriptum reliquit:
        absit, inquam, ut unum hominem duplicem ac non potius duos, quod futurum fuerat si gemini
        nascerentur, resurrecturos aestimemus; ita et cetera quae singuli quique partus, vel amplius
        vel minus aliquid habendo, vel quadam nimia deformitate, monstra dicuntur, ad humanae
        naturae figuram resurrectione revocabuntur; ita ut singulae animae singula sua corpora
        obtineant, nullis cohaerentibus etiam quaecumque cohaerentia nata fuerant, sed seorsum sibi
        singulis sua membra gestantibus quibus humani corporis impletur integritas. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e142">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e144">Caput 88</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e147"> Non autem perit Deo terrena materies de qua mortalium creatur caro; sed in quemlibet
        pulverem cineremve solvatur, in quoslibet halitus aurasque diffugiat, in quamcumque aliorum
        corporum substantiam vel in ipsa elementa vertatur, in quorumcumque animalium etiam hominum
        cibum cedat carnemque mutetur, illi animae humanae puncto temporis redit quae illam
        primitus, ut homo fieret cresceret viveret, animavit. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e151">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e153">Caput 89</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e156"> Ipsa igitur terrena materies quae discedente anima fit cadaver, non ita resurrectione
        reparabitur ut ea quae dilabuntur et in alias atque alias aliarum rerum species formasque
        vertuntur, quamvis ad corpus redeant unde dilapsa sunt, ad easdem quoque corporis partes ubi
        fuerunt redire necesse sit. Alioquin si capillis redit quod tam crebra tonsura detraxit, si
        unguibus quod totiens dempsit exsectio, immoderata et indecens cogitantibus, et ideo
        resurrectionem carnis non credentibus, occurrit informitas. Sed quemadmodum si statua
        cuiuslibet solubilis metalli aut igne liquesceret aut contereretur in pulverem aut
        confunderetur in massam, et eam vellet artifex rursus ex illius materiae quantitate
        reparare, nihil interesset ad eius integritatem quae particula materiae cui membro statuae
        redderetur dum tamen totum ex quo constituta fuerat restituta resumeret, ita Deus,
        mirabiliter atque ineffabiliter artifex, de toto quo caro nostra constiterat, eam mirabili
        et ineffabili celeritate restituet. Nec aliquid attinebit ad eius redintegrationem utrum
        capilli ad capillos redeant et ungues ad ungues, an quidquid eorum perierat mutetur in
        carnem et in partes alias corporis revocetur, curante artificis providentia ne quid indecens
        fiat. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e160">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e162">Caput 90</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e165"> Nec illud est consequens, ut ideo diversa sit statura reviviscentium singulorum quia
        fuerat diversa viventium, aut macri cum eadem macie aut pingues cum eadem pinguedine,
        reviviscant. Sed si hoc est in consilio Creatoris, ut in effigie sua cuiusque proprietas et
        discernibilis similitudo servetur, in ceteris autem corporis bonis aequalia cuncta
        reddantur, ita modificabitur illa in unoquoque materies ut nec aliquid ex ea pereat, et quod
        alicui defuerit ille suppleat qui etiam de nihilo potuit quod voluit operari. Si autem in
        corporibus resurgentium rationabilis inaequalitas erit, sicut est vocum quibus cantus
        impletur, hoc fiet cuique de materie corporis sui quod et hominem reddat angelicis coetibus
         et nihil inconveniens eorum ingerat sensibus. Indecorum quippe aliquid ibi non erit: sed
        quidquid futurum est, hoc decebit, quia nec futurum est si non decebit. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e169">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e171">Caput 91</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e174"> Resurgent igitur sanctorum corpora sine ullo vitio, sine ulla deformitate, sine ulla
        corruptione, onere, difficultate, in quibus tanta facilitas quanta felicitas erit. Propter
        quod et spiritalia dicta sunt, cum procul dubio corpora sint futura, non spiritus. Sed sicut
        nunc corpus animale dicitur, quod tamen corpus non anima est, ita tunc spiritale corpus
        erit, corpus tamen non spiritus erit. Proinde quantum attinet ad corruptionem quae nunc
        aggravat animam, et vitia quibus caro adversus spiritum concupiscit,  tunc non erit
        caro sed corpus, quia et caelestia corpora perhibentur. Propter quod dictum est: Caro et
        sanguis regnum Dei non possidebunt, et tamquam exponens quid dixerit: Neque corruptio,
        inquit, incorruptionem possidebit. Quod prius dixit caro et sanguis, hoc posterius dixit
        corruptio, et quod prius regnum Dei hoc posterius incorruptionem. Quantum autem attinet ad
        substantiam, etiam tunc caro erit; propter quod et post resurrectionem corpus Christi caro
        appellata est. Sed ideo ait Apostolus: Seminatur corpus animale resurget corpus
        spiritale, quoniam tanta erit tunc concordia carnis et spiritus, vivificante spiritu
        sine sustentaculi alicuius indigentia subditam carnem, ut nihil nobis repugnet ex nobis, sed
        sicut foris neminem, ita nec intus nos ipsos patiamur inimicos. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e178">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e180">Caput 92</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e183"> Quicumque vero ab illa perditionis massa, quae facta est per hominem primum, non
        liberantur per unum Mediatorem Dei et hominum, resurgent quidem etiam ipsi, unusquisque
        cum sua carne, sed ut cum diabolo et eius angelis puniantur. Utrum sane ipsi cum vitiis
        et deformitatibus suorum corporum resurgant, quaecumque in eis vitiosa et deformia membra
        gestarunt, in requirendo laborare quid opus est? Neque enim fatigare nos debet incerta eorum
        habitudo vel pulchritudo, quorum erit certa et sempiterna damnatio. Nec moveat quomodo erit
        in eis corpus incorruptibile si dolere poterit, aut quomodo corruptibile si mori non
        poterit. Non enim est vera vita nisi ubi feliciter vivitur, nec vera incorruptio nisi ubi
        salus nullo dolore corrumpitur. Ubi autem infelix mori non sinitur, ut ita dicam, mors ipsa
        non moritur; et ubi dolor perpetuus non interimit sed affligit, ipsa corruptio non finitur.
        Haec in sanctis Scripturis secunda mors  dicitur. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e227-Dd1e187">
               <head xml:id="augen-d1e227-Hd1e189">Caput 93</head>
               <p xml:id="augen-d1e227-d1e192"> Nec prima tamen, qua suum corpus anima relinquere cogitur, nec secunda, qua poenale corpus
        anima relinquere non permittitur, homini accidisset si nemo peccasset. Mitissima sane omnium
        poena erit eorum qui praeter peccatum quod originale traxerunt, nullum insuper addiderunt,
        et in ceteris qui addiderunt, tanto quisque ibi tolerabiliorem habebit damnationem quanto
        hic minorem habuit iniquitatem. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>