<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>9</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>9</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e113">
            <head xml:id="augen-d1e113-Hd1e102">9</head>
            <div xml:id="augen-d1e113-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e113-Hd1e107">Caput 28</head>
               <p xml:id="augen-d1e113-d1e110"> Angelis igitur aliquibus impia superbia deserentibus Deum, et in huius aeris imam
        caliginem de superna caelesti habitatione deiectis, residuus numerus angelorum in aeterna
        cum Deo beatitudine et sanctitate permansit. Neque enim ex uno angelo lapso atque damnato
        ceteri propagati sunt, ut eos sicut homines originale malum obnoxiae successionis vinculis
        obligaret atque universos traheret ad debitas poenas, sed eo qui diabolus factus est cum
        sociis impietatis elato et ipsa cum eis elatione prostrato, ceteri pia obedientia Domino
        cohaeserunt, accipientes etiam, quod illi non habuerunt, certam scientiam qua essent de sua
        sempiterna et numquam casura stabilitate securi. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e113-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e113-Hd1e116">Caput 29</head>
               <p xml:id="augen-d1e113-d1e119"> Placuit itaque universitatis Creatori atque moderatori Deo ut quoniam non tota multitudo
        angelorum Deum deserendo perierat, ea quae perierat in perpetua perditione remaneret; quae
        autem cum Deo illa deserente perstiterat de sua certissime cognita semper futura felicitate
        gauderet; alia vero creatura rationalis, quae in hominibus erat, quoniam peccatis atque
        suppliciis et originalibus et propriis tota perierat, ex eius parte reparata quod angelicae
        societati ruina illa diabolica minuerat suppleretur. Hoc enim promissum est resurgentibus
        sanctis, quod erunt aequales angelis Dei. Ita superna Hierusalem mater nostra, civitas
        Dei, nulla civium suorum numerositate fraudabitur, aut uberiore etiam copia fortasse
        regnabit. Neque enim numerum aut sanctorum hominum aut immundorum daemonum novimus in quorum
        locum succedentes filii sanctae matris, quae sterilis apparebat in terris, in ea pace de
        qua illi ceciderunt, sine ullo temporis termino permanebunt. Sed illorum civium numerus,
        sive qui est, sive qui futurus est, in contemplatione est eius artificis, qui vocat ea quae
        non sunt tamquam quae sint, atque in mensura et numero et pondere cuncta disponit </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e113-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e113-Hd1e125">Caput 30</head>
               <p xml:id="augen-d1e113-d1e128"> Verum haec pars generis humani cui liberationem Deus regnumque promittit aeternum, numquid
        meritis operum suorum reparari potest? Absit! Quid enim boni operari potest perditus, nisi
        quantum fuerit a perditione liberatus? Numquid libero voluntatis arbitrio? Et hoc absit. Nam
        libero arbitrio male utens homo et se perdidit et ipsum. Sicut enim qui se occidit utique
        vivendo se occidit, sed se occidendo non vivit nec se ipsum poterit resuscitare cum
        occiderit, ita cum libero peccaretur arbitrio victore peccato amissum est et liberum
        arbitrium. A quo enim quis devictus est, huic et servus addictus est. Petri certe
        apostoli est ista sententia. Quae cum vera sit, qualis quaeso potest servi addicti esse
        libertas nisi quando eum peccare delectat? Liberaliter enim servit qui sui domini voluntatem
        libenter facit, ac per hoc ad peccandum liber est qui peccati servus est. Unde ad iuste
        faciendum liber non erit nisi a peccato liberatus esse iustitiae coeperit servus. Ipsa est
        vera libertas propter recte facti laetitiam, simul et pia servitus propter praecepti
        obedientiam. Sed ad bene faciendum ista libertas unde erit homini addicto et vendito, nisi
        redimat cuius illa vox est: Si vos Filius liberaverit tunc vere liberi eritis ? Quod
        antequam fieri in homine incipiat, quomodo quisquam de libero arbitrio in bono gloriatur
        opere qui nondum est liber ad operandum bene, nisi se vana superbia inflatus extollat, quam
        cohibet Apostolus dicens: Gratia salvi facti estis per fidem ? </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e113-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e113-Hd1e134">Caput 31</head>
               <p xml:id="augen-d1e113-d1e137"> Et ne ipsam sibi saltem fidem sic arrogarent ut non intellegerent divinitus esse donatam,
        sicut idem Apostolus alio loco dicit se ut fidelis esset misericordiam consecutum, hic
        quoque adiunxit atque ait: Et hoc non ex vobis sed Dei donum est non ex operibus ne forte
        quis extollatur. Et ne putarentur fidelibus bona opera defutura, rursus adiecit: Ipsius
        enim sumus figmentum creati in Christo Iesu in operibus bonis quae praeparavit Deus ut in
        illis ambulemus. Tunc ergo efficimur vere liberi cum Deus nos fingit, id est format et
        creat, non ut homines, quod iam fecit, sed ut boni homines simus: quod nunc gratia sua
        facit, ut simus in Christo Iesu nova creatura, secundum quod dictum est: Cor mundum crea
        in me Deus. Neque enim cor eius, quantum pertinet ad naturam cordis humani, non iam
        creaverat Deus. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e113-Dd1e142">
               <head xml:id="augen-d1e113-Hd1e144">Caput 32</head>
               <p xml:id="augen-d1e113-d1e147"> Item ne quisquam, etsi non de operibus, de ipso glorietur libero arbitrio voluntatis,
        tamquam ab ipso incipiat meritum cui tamquam debitum reddatur praemium bene operandi ipsa
        libertas, audiat eundem gratiae praeconem dicentem: Deus est enim qui operatur in vobis et
        velle et operari pro bona voluntate, et alio loco: Igitur non volentis neque currentis
        sed miserentis est Dei. Cum procul dubio, si homo eius aetatis est ut ratione iam utatur,
        non possit credere sperare diligere nisi velit, nec pervenire ad palmam supernae vocationis
        Dei nisi voluntate cucurrerit, quomodo ergo non volentis neque currentis sed miserentis
        est Dei nisi quia et ipsa voluntas, sicut scriptum est, a Domino praeparatur ? Alioquin si
        propterea dictum est: Non volentis neque currentis sed miserentis est Dei, quia ex utroque
        fit, id est et voluntate hominis et misericordia Dei, ut sic dictum accipiamus: Non volentis
        neque currentis sed miserentis est Dei, tamquam diceretur: Non sufficit sola voluntas
        hominis si non sit etiam misericordia Dei, non ergo sufficit et sola misericordia Dei si non
        sit etiam voluntas hominis; ac per hoc, si recte dictum est: Non volentis est hominis sed
        miserentis est Dei, quia id voluntas hominis sola non implet, cur non et e contrario recte
        dicitur: Non miserentis est Dei sed volentis hominis, quia id misericordia Dei sola non
        implet? Porro si nullus dicere christianus audebit: Non miserentis Dei sed volentis est
        hominis, ne Apostolo apertissime contradicat, restat ut propterea recte dictum intellegatur:
        Non volentis neque currentis sed miserentis est Dei, ut totum detur Deo, qui hominis
        voluntatem bonam et praeparat adiuvandam et adiuvat praeparatam. Praecedit enim bona
        voluntas hominis multa Dei dona sed non omnia; quae autem non praecedit ipsa, in eis est et
        ipsa. Nam utrumque legitur in sanctis eloquiis, et: Misericordia eius praeveniet me, et:
        Misericordia eius subsequetur me : nolentem praevenit, ut velit, volentem subsequitur, ne
        frustra velit. Cur enim admonemur orare pro inimicis nostris  utique nolentibus pie
        vivere, nisi ut Deus in eis operetur et velle? Itemque cur admonemur petere ut accipiamus
       , nisi ut ab illo fiat quod volumus a quo factum est ut velimus? Oramus ergo pro inimicis
        nostris ut misericordia Dei praeveniat eos sicut praevenit et nos: oramus autem pro nobis ut
        misericordia eius subsequatur nos. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>