<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>21</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>21</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e211">
            <head xml:id="augen-d1e211-Hd1e102">21</head>
            <div xml:id="augen-d1e211-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e211-Hd1e107">Caput 78</head>
               <p xml:id="augen-d1e211-d1e110"> Quae sint autem levia quae gravia peccata, non humano sed divino sunt pensanda iudicio.
        Videmus enim quaedam ab ipsis quoque Apostolis ignoscendo fuisse concessa, quale illud est
        quod venerabilis Paulus coniugibus ait: Nolite fraudare invicem nisi ex consensu ad tempus
        ut vacetis orationi et iterum ad idipsum estote ne vos temptet satanas propter
        intemperantiam vestram. Quod putari posset non esse peccatum, misceri scilicet coniugi
        non filiorum procreandorum causa, quod bonum est nuptiale, sed carnalis etiam voluptatis, ut
        fornicationis sive adulterii sive cuiusquam alterius immunditiae mortiferum malum quod turpe
        est etiam dicere, quo potest temptante satana libido pertrahere, incontinentium devitet
        infirmitas. Posset ergo, ut dixi, hoc putari non esse peccatum, nisi addidisset: Hoc autem
        dico secundum veniam non secundum imperium. Quis autem iam neget esse peccatum, cum dari
        veniam facientibus apostolica auctoritate fateatur? Tale quiddam est ubi dicit: Audet
        quisquam vestrum adversus alterum negotium habens iudicari ab iniquis et non apud sanctos?
         Et paulo post: Saecularia igitur iudicia si habueritis, inquit, eos qui sunt
        contemptibiles in Ecclesia hos constituite ad iudicandum : ad reverentiam vobis dico: sic
        non est inter vos quisquam sapiens qui possit inter fratrem suum iudicare sed frater cum
        fratre iudicatur et hoc apud infideles?  Nam et hic posset putari iudicium habere
        adversus alterum non esse peccatum, sed tantummodo id extra Ecclesiam velle iudicari nisi
        secutus adiungeret: Iam quidem omnino delictum est quia iudicia habetis vobiscum. Et ne
        quisquam ita hoc excusaret ut diceret iustum se habere negotium, sed iniquitatem se pati
        quam vellet a se iudicum sententia removeri, continuo talibus cogitationibus vel
        excusationibus occurrit; itaque ait: Quare non magis iniquitatem patimini? quare non potius
        fraudamini?  ut ad illud redeatur quod Dominus ait: Si quis voluerit tunicam tuam tollere
        et iudicio tecum contendere dimitte illi et pallium, et alio loco: Qui abstulerit,
        inquit, tua noli repetere. Prohibuit itaque suos de saecularibus rebus cum aliis habere
        iudicium, ex qua doctrina Apostolus dicit esse delictum. Tamen cum sinit in Ecclesia talia
        iudicia finiri, inter fratres fratribus iudicantibus, extra Ecclesiam vero terribiliter
        vetat manifestum est etiam hic quid secundum veniam concedatur infirmis. Propter haec atque
        huiusmodi peccata, et alia licet his minora, quae fiunt verborum et cogitationum
        offensionibus, apostolo Iacobo confitente ac dicente: In multis enim offendimus omnes,
        oportet cotidie crebroque oremus Dominum atque dicamus: Dimitte nobis debita nostra, nec in
        eo quod sequitur, mentiamur: Sicut et nos dimittimus debitoribus nostris. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e211-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e211-Hd1e116">Caput 79</head>
               <p xml:id="augen-d1e211-d1e119"> Sunt autem quaedam quae levissima putarentur nisi in Scripturis divinis demonstrarentur
        opinione graviora. Quis enim dicentem fratri suo: Fatue, reum gehennae putaret, nisi Veritas
        diceret ? Cui tamen vulneri subiecit continuo medicinam, praeceptum fraternae
        conciliationis adiungens; mox quippe ait: Si ergo offeres munus tuum ad altare et ibi
        recordatus fueris quia frater tuus habet aliquid adversus te, et cetera. Aut quis
        existimaret quam magnum peccatum sit dies observare et menses et annos et tempora, sicut
        observant qui certis diebus sive mensibus sive annis volunt vel nolunt aliquid inchoare, eo
        quod secundum vanas doctrinas hominum  fausta vel infausta existiment tempora, nisi huius
        mali magnitudinem ex timore Apostoli pensaremus, qui talibus ait: Timeo vos, ne forte sine
        causa laboraverim in vobis ? </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e211-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e211-Hd1e125">Caput 80</head>
               <p xml:id="augen-d1e211-d1e128">Huc accedit quod peccata quamvis magna et horrenda, cum in consuetudinem verterint, aut
        parva aut nulla esse creduntur, usque adeo ut non solum non occultanda verum etiam
        praedicanda ac diffamanda videantur, quando, sicut scriptum est: Laudatur peccator in
        desideriis animae suae, et qui iniqua gerit bene dicitur. Talis in divinis libris
        iniquitas clamor vocatur, sicut habes apud Isaiam prophetam de vinea mala: Expectavi,
        inquit, ut faceret iudicium, fecit autem iniquitatem, et non iustitiam sed clamorem.
        Unde est et illud in Genesi: Clamor Sodomorum et Gomorrhaeorum multiplicatus est, quia
        non solum iam non apud eos puniebantur illa flagitia, verum etiam publice veluti lege
        frequentabantur. Sic nostris temporibus ita multa mala, etsi non talia, in apertam
        consuetudinem iam venerunt, ut pro his non solum excommunicare aliquem laicum non audeamus,
        sed nec clericum degradare. Unde cum exponerem ante aliquot annos Epistolam ad Galatas, in
        eo ipso loco ubi ait Apostolus: Timeo vos ne forte sine causa laboraverim in vobis,
        exclamare compulsus sum: " Vae peccatis hominum, quae sola inusitata exhorrescimus; usitata
        vero, pro quibus abluendis Filii Dei sanguis effusus est, quamvis tam magna sint ut omnino
        claudi contra se faciant regnum Dei, saepe videndo omnia tolerare, saepe tolerando nonnulla
        etiam facere cogimur, atque utinam, o Domine, non omnia quae non potuerimus prohibere
        faciamus! ". Sed videro utrum me immoderatus dolor incaute aliquid compulerit dicere. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>