<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>26</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>26</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e252">
            <head xml:id="augen-d1e252-Hd1e102">26</head>
            <div xml:id="augen-d1e252-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e252-Hd1e107">100</head>
               <p xml:id="augen-d1e252-d1e110"> Haec sunt magna opera Domini, exquisita in omnes voluntates eius, et tam sapienter
        exquisita ut cum angelica et humana creatura peccasset, id est, non quod ille sed quod
        voluit ipsa fecisset, etiam per eamdem creaturae voluntatem qua factum est quod Creator
        noluit, impleret ipse quod voluit, bene utens et malis tamquam summe bonus, ad eorum
        damnationem quos iuste praedestinavit ad poenam, et ad eorum salutem quos benigne
        praedestinavit ad gratiam. Quantum enim ad ipsos attinet, quod Deus noluit fecerunt; quantum
        vero ad omnipotentiam Dei, nullo modo id efficere valuerunt. Hoc quippe ipso quod contra
        voluntatem eius fecerunt, de ipsis facta est voluntas eius. Propterea namque magna opera
        Domini exquisita sunt in omnes voluntates eius ut miro et ineffabili modo non fiat praeter
        eius voluntatem quod etiam contra eius fit voluntatem, quia non fieret si non sineret, nec
        utique nolens sinit sed volens; nec sineret bonus fieri male, nisi omnipotens et de malo
        facere possit bene. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e252-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e252-Hd1e116">Caput 101</head>
               <p xml:id="augen-d1e252-d1e119"> Aliquando autem bona voluntate homo vult aliquid quod Deus non vult, etiam ipse bona multo
        amplius multoque certius voluntate: nam illius mala voluntas numquam esse potest, tamquam si
        bonus filius patrem vult vivere, quem Deus bona voluntate vult mori. Et rursus fieri potest
        ut hoc velit homo voluntate mala quod Deus vult bona, velut si malus filius velit mori
        patrem, velit hoc etiam Deus. Nempe ille vult quod non vult Deus, iste vero id quod vult et
        Deus, et tamen bonae Dei voluntati pietas illius potius consonat, quamvis aliud volentis,
        quam huius idem volentis impietas. Tantum interest quid velle homini, quid Deo congruat, et
        ad quem finem suam quisque referat voluntatem, ut approbetur vel improbetur. Nam Deus
        quasdam voluntates suas, utique bonas, implet per malorum hominum voluntates malas, sicut
        per Iudaeos malevolos bona voluntate Patris pro nobis Christus occisus est, quod tantum
        bonum factum est ut apostolus Petrus, quando id fieri nolebat, satanas ab ipso qui occidi
        venerat diceretur. Quam bonae apparebant voluntates piorum fidelium qui nolebant
        apostolum Paulum Hierusalem pergere ne ibi pateretur mala quae Agabus propheta praedixerat
       , et tamen haec illum Deus pati volebat pro annuntianda fide Christi, exercens martyrem
        Christi. Neque istam bonam voluntatem suam implevit per christianorum voluntates bonas sed
        per Iudaeorum malas, et ad eum potius pertinebant qui nolebant quod volebat, quam illi per
        quos volentes factum est quod volebat, quia id ipsum quidem, sed ipse per eos bona, illi
        autem mala voluntate fecerunt. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e252-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e252-Hd1e125">Caput 102</head>
               <p xml:id="augen-d1e252-d1e128"> Sed quantaelibet sint voluntates vel angelorum vel hominum, vel bonorum vel malorum, vel
        illud quod Deus vel aliud volentes quam Deus, omnipotentis voluntas semper invicta est; quae
        mala esse numquam potest, quia etiam cum mala irrogat iusta est, et profecto quae iusta est
        mala non est. Deus igitur omnipotens, sive per misericordiam cuius vult miseretur, sive per
        iudicium quem vult obdurat, nec inique aliquid facit nec nisi volens quidquam facit, et
        omnia quaecumque vult facit. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>