<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>11</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>11</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e129">
            <head xml:id="augen-d1e129-Hd1e102">11</head>
            <div xml:id="augen-d1e129-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e129-Hd1e107">Caput 36</head>
               <p xml:id="augen-d1e129-d1e110"> Hic omnino granditer et evidenter Dei gratia commendatur. Quid enim natura humana in
        homine Christo meruit, ut in unitatem personae unici Filii Dei singulariter esset assumpta?
        Quae bona voluntas, cuius boni propositi studium, quae bona opera praecesserunt, quibus
        mereretur iste homo una fieri persona cum Deo? Numquid antea fuit homo, et hoc ei singulare
        beneficium praestitum est, ut singulariter promereretur Deum? Nempe ex quo esse homo coepit,
        non aliud coepit esse quam Dei Filius, et hoc unicus; et propter Deum Verbum, quod illo
        suscepto caro factum est, utique Deus, ut quemadmodum est una persona quilibet homo, anima
        scilicet rationalis et caro, ita sit Christus una persona, Verbum et homo. Unde naturae
        humanae tanta gloria, nullis praecedentibus meritis sine dubitatione gratuita, nisi quia
        magna hic et sola Dei gratia fideliter et sobrie considerantibus evidenter ostenditur, ut
        intellegant homines per eamdem gratiam se iustificari a peccatis, per quam factum est ut
        homo Christus nullum posset habere peccatum? Sic et eius matrem angelus salutavit quando ei
        futurum nuntiavit hunc partum: Ave, inquit, gratia plena; et paulo post: Invenisti gratiam
        apud Deum. Et haec quidem gratia plena, et invenisse apud Deum gratiam dicitur, ut Domini
        sui, immo omnium Domini, mater esset. De ipso autem Christo Ioannes evangelista cum
        dixisset: Et Verbum caro factum est et habitavit in nobis, et vidimus, inquit, gloriam eius,
        gloriam quasi unigeniti a Patre, plenum gratiae et veritatis. Quod ait: Verbum caro
        factum est, hoc est, plenum gratiae; quod autem ait: Gloriam unigeniti a Patre, hoc est,
        plenum veritatis. Veritas quippe ipsa, unigenitus Dei Filius non gratia sed natura, gratia
        suscepit hominem tanta unitate personae ut idem ipse esset etiam hominis filius. </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e129-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e129-Hd1e116">Caput 37</head>
               <p xml:id="augen-d1e129-d1e119"> Idem namque Iesus Christus, Filius Dei unigenitus, id est unicus, Dominus noster, natus
        est de Spiritu Sancto et Maria virgine. Et utique Spiritus Sanctus Dei donum est, quod
        quidem et ipsum est aequale donanti, et ideo Deus est etiam Spiritus Sanctus, Patre Filioque
        non minor. Et hoc ergo quod de Spiritu Sancto est secundum hominem nativitas Christi, quid
        aliud quam ipsa gratia demonstratur? Cum enim virgo quaesisset ab angelo quomodo fieret quod
        ei nuntiabat, quandoquidem illa virum non cognosceret, respondit angelus: Spiritus Sanctus
        superveniet in te et virtus Altissimi obumbrabit tibi, ideoque quod nascetur ex te sanctum
        vocabitur, Filius Dei. Et Ioseph cum vellet eam dimittere, suspicatus adulteram, quam
        sciebat non de se gravidam, tale responsum ab angelo accepit: Noli timere accipere Mariam
        coniugem tuam, quod enim in ea natum est de Spiritu Sancto est : id est, quod tu esse de
        viro alio suspicaris, de Spiritu Sancto est. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>