<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>1</title>
            <author ref="#Augustine">Augustinus</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="PL" n="cod-xci40P">PL 40</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="augen-d1e48">
            <head xml:id="augen-d1e48-Hd1e102">1</head>
            <div xml:id="augen-d1e48-Dd1e105">
               <head xml:id="augen-d1e48-Hd1e107">Caput 1</head>
               <p xml:id="augen-d1e48-d1e110">Sapientiae verae donum exopiat Laurentio. Dici non potest, dilectissime fili Laurenti,
        quantum tua eruditione delecter, quantumque te cupiam esse sapientem, non ex eorum numero de
        quibus dicitur: Ubi sapiens? ubi scriba? ubi conquisitor huius saeculi? Nonne stultam fecit
        Deus sapientiam huius mundi?  sed ex eorum de quibus scriptum est: Multitudo sapientium
        sanitas est orbis terrarum  et quales vult Apostolus fieri quibus dicit: Volo autem vos
        sapientes quidem esse in bono, simplices autem in malo.</p>


            </div>
            <div xml:id="augen-d1e48-Dd1e114">
               <head xml:id="augen-d1e48-Hd1e116">Caput 2</head>
               <p xml:id="augen-d1e48-d1e119">Sapientia hominis, pietas. Hominis autem sapientia pietas est. Habes hoc in libro sancti
        Iob. Nam ibi legitur quod ipsa Sapientia dixerit homini: Ecce pietas est sapientia. Si
        autem quaeras quam dixerit eo loco pietatem, distinctius in Graeco reperies, qui est Dei
        cultus. Dicitur enim Graece pietas et aliter, id est quo nomine significatur bonus cultus,
        quamvis et hoc praecipue referatur ad colendum Deum. Sed nihil est commodius illo nomine,
        quo evidenter Dei cultus expressus est, cum quid esset hominis sapientia diceretur.
        Quaerisne aliquid dici brevius, qui petis a me, ut breviter magna dicantur? An hoc ipsum
        tibi fortasse desideras breviter aperiri atque in sermonem colligi brevem, quonam modo sit
        colendus Deus?</p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e48-Dd1e123">
               <head xml:id="augen-d1e48-Hd1e125">Caput 3</head>
               <p xml:id="augen-d1e48-d1e128"> Hic si respondero fide spe caritate colendum Deum, profecto dicturus es brevius hoc dictum
        esse quam velis, ac deinde petiturus ea tibi breviter explicari quae ad singula tria ista
        pertineant, quid credendum scilicet, quid sperandum, quid amandum sit. Quod cum fecero, ibi
        erunt omnia illa quae in epistula tua quaerenda posuisti: cuius exemplum si est penes te,
        facile est ut ea revolvas et relegas: si autem non est, commemorante me recolas.</p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e48-Dd1e132">
               <head xml:id="augen-d1e48-Hd1e134">Caput 4</head> 
              <p xml:id="augen-d1e48-d1e137">Quaestiones Larentii. Responsiones Augustini. Vis enim tibi, ut scribis,
      librum a me fieri quem Enchiridion, ut dicunt, habeas et de tuis manibus non recedat,
      continens postulata, id est quid sequendum maxime, quid propter diversas principaliter
      haereses sit fugiendum, in quantum ratio pro religione contendat, vel quid in ratione cum
      fides sit sola non veniat, quid primum quid ultimum teneatur, quae totius definitionis summa
      sit, quod certum propriumque fidei catholicae fundamentum. Haec autem omnia quae requiris
      procul dubio scies diligenter sciendo quid credi, quid sperari debeat, quid amari. Haec enim
      maxime, immo vero sola, in religione sequenda sunt: his qui contradicit aut omnino a Christi
      nomine alienus est, aut haereticus. Haec sunt defendenda ratione, quae vel a sensibus corporis
      inchoata vel ab intellegentia mentis inventa. Quae autem nec corporeo sensu experti sumus, nec
      mente assequi valuimus ac valemus, eis sine ulla dubitatione credenda sunt testibus a quibus
      ea quae divina vocari iam meruit, Scriptura confecta est: qui ea sive per corpus, sive per
      animum divinitus adiuti vel videre vel etiam praevidere potuerunt.
              </p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e48-Dd1e142">
               <head xml:id="augen-d1e48-Hd1e144">Caput 5</head>


               <p xml:id="augen-d1e48-d1e147">Responsio ad q. <!----> et ad q.<!-- -->. Cum autem initio fidei quae per dilectionem operatur  imbuta
        mens fuerit, tendit bene vivendo etiam ad speciem pervenire, ubi est sanctis et perfectis
        cordibus nota et ineffabilis pulchritudo cuius plena visio est summa felicitas. Hoc est
        nimirum quod requiris, quid primum, quid ultimum teneatur: inchoari fide, perfici specie.
        Haec enim totius definitionis est summa. Certum vero propriumque fidei catholicae
        fundamentum Christus est: Fundamentum enim aliud, ait Apostolus, nemo potest ponere praeter
        id quod positum est, quod est Christus Iesus. Neque hoc ideo negandum est proprium
        fundamentum esse fidei catholicae, quia putari potest aliquibus haereticis hoc nobiscum esse
        commune. Si enim diligenter quae ad Christum pertinent cogitentur, nomine tenus invenitur
        Christus apud quoslibet haereticos qui se christianos vocari volunt, re ipsa vero non est
        apud eos. Quod ostendere nimis longum est, quoniam commemorandae sunt omnes haereses sive
        quae fuerunt sive quae sunt sive quae potuerunt esse sub vocabulo christiano, et quam sit
        hoc verum per singulas quasque monstrandum: quae disputatio tam multorum est voluminum ut
        etiam infinita videatur.</p>
            </div>
            <div xml:id="augen-d1e48-Dd1e155">
               <head xml:id="augen-d1e48-Hd1e157">Caput 6</head>
               <p xml:id="augen-d1e48-d1e160">Quod mole exiguum possit manu contineri. Tu autem Enchiridion a nobis postulas, id est quod
        manu possit astringi, non quod armaria possit onerare. Ut igitur ad illa tria redeamus per
        quae diximus colendum Deum, fidem, spem, caritatem; facile est ut dicatur quid credendum,
        quid sperandum, quid amandum sit. Sed quemadmodum adversus eorum qui diversa sentiunt
        calumnias defendatur, operosioris uberiorisque doctrinae est: quae ut habeatur non brevi
        enchiridio manus debet impleri, sed grandi studio pectus accendi.</p>


            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>